<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>我的QQ空间朋友圈微博推特毛象动态云云</title>
    <link href="/2082/06/24/Nothing.html"/>
    <url>/2082/06/24/Nothing.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><p>目前暫時轉移到長毛象，太短的文字沒有打開編輯器的慾望。後面長文再總結發到「呓语」裏。</p><h1 id="2025-3-8-縣城迷思"><a href="#2025-3-8-縣城迷思" class="headerlink" title="2025-3-8 縣城迷思"></a>2025-3-8 縣城迷思</h1><p>有時我覺得網絡是虛假的，大城市中的繁華是楚門的世界，大家還生活在 10 年代那個泛黃色的時間。直至回老家時發現了一家開在商業街角落的穀子店，刷小紅書時看到了離我家幾百米的「亞B」風格古着店。當世界的潮流流入這個時間似乎停止的小縣城時，我才感覺到確切的實感。</p><h1 id="2025-3-8-一則《MiSide》評論"><a href="#2025-3-8-一則《MiSide》評論" class="headerlink" title="2025-3-8 一則《MiSide》評論"></a>2025-3-8 一則《MiSide》評論</h1><p>我真的服了你們了，看個遊戲評論前面寫得還挺好的，中途一轉高考議論文的寫法「聯繫舉例」看着想吐，能別瞎類比來昇華你的破主題嗎。</p><p><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/BreadKi11er/blogImgs@main/img/2218895b671b5a3a.jpeg" alt=" "></p><h1 id="2024-5-3-飛龍"><a href="#2024-5-3-飛龍" class="headerlink" title="2024-5-3 飛龍"></a>2024-5-3 飛龍</h1><blockquote><p>審美低級的人只是放棄了自我提升，好歹面對了自己的欲望。低俗是一種自由。<br>葉公好龍的人是無法認清自己的好惡，非要强迫自己接受不喜歡的東西。本質上是害怕自己的真實喜好被嘲諷。（比如逼自己看狩火之王的那些）<br>而最糟糕的，是那些連自己喜歡什麽都不知道、沒有篩選過濾能力的人。這些人是虛無，他連娛樂都無法投入享受。已經異化到連尋歡作樂的本能都喪失了。</p></blockquote><p><a href="https://write.as/soulhacker/fu-li-lian-bu-guo-shi-zhe-ge-shi-dai-zhi-zuo-shang-ge-fang-mian-xiang-dui-jun-he">飛龍</a>總能將普遍而難以言述的事情講明白，至少在寫作層面我是喜歡他的。</p><h1 id="2024-03-19-筆記軟件"><a href="#2024-03-19-筆記軟件" class="headerlink" title="2024-03-19 筆記軟件"></a>2024-03-19 筆記軟件</h1><p>謹防 <a href="https://calebschoepp.com/blog/2022/productivity-porn/">productivity-porn</a>。<br>需求越簡單，要找到合適的工具越難。VS Code 作爲 markdown 編輯器已經接近完美，我只需要一個用於同步、在安卓設備上展示筆記輔助紙筆學習的工具，以前使用的 OneMark+OneNote 無法支持 Latex 的導入，只能尋新歡。因此需求如下：</p><ul><li>無審查、無廣告、沒有捉衿見肘的限制、輕量、易上手……是一個筆記工具的基本屬性，不應該算進「個人需求」中。</li><li>原生支持 onedrive 等雲端硬盤，自有付費同步服務使用人數較多，未來有拼車的選擇。</li><li>可隨意導入導出，可讀取 markdown 目錄，支持 Latex。</li></ul><p>但僅這幾點要求已經 pass 掉大多數的筆記軟件，最後發現最符合要求的是 Joplin+Onedrive。Obsidian 的同步功能需要第三方軟件來同步將指定文件夾同步到 onedrive ，而多一个中繼工具意味着多一个風險，多一份時間成本。相比之下，Joplin 是集成在 APP 中的，這點優勝。</p><h1 id="2024-03-16-聽力保護"><a href="#2024-03-16-聽力保護" class="headerlink" title="2024-03-16 聽力保護"></a>2024-03-16 聽力保護</h1><p>現在的搖滾已經不再參雜 LSD 和 Weed，只不過另一個更嚴重且慢性的殺手潛伏在其中：聽力損失。不知爲何，在中國從「耳機音響發燒友」到樂手，都似乎無人在意。<br>電影：<a href="https://www.themoviedb.org/movie/502033-sound-of-metal?language=zh-TW">《金屬之聲》</a><br><a href="https://weibo.com/5372461905/M08FUlpPn">藤樂隊主唱浩然</a></p><h1 id="2024-03-15-動畫與實拍電影"><a href="#2024-03-15-動畫與實拍電影" class="headerlink" title="2024-03-15 動畫與實拍電影"></a>2024-03-15 動畫與實拍電影</h1><p>對我來說，動畫就像一顆精緻的小水晶球，一眼望過去所有的精緻與瑕疵盡收眼底；而實拍電影彷彿是一個車水馬龍、擁擠不堪的十字路口，偶然有幸在洪流之中瞥見了導演暗示的冰山一角時，我想說點什麼，卻發現空虛之極，言之無物。因此我喜歡的是王家衛和《布達佩斯大飯店》，以及那些不需要我前進和吶喊的影片。DON’T (need to) THINK, FEEL.</p><h1 id="2023-08-17-人类观察"><a href="#2023-08-17-人类观察" class="headerlink" title="2023-08-17 人类观察"></a>2023-08-17 人类观察</h1><p>盛装出席 xx 大剧院、xx 音乐厅里的常驻「通俗节目」的人，有一种穷风流的美。就像在集中营里举行婚礼的新娘，割指头用血来当口红一样。</p><p><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/BreadKi11er/blogImgs@main/img/Screenshot_2023-05-31-09-42-16-007_com.tencent.mm.jpg" alt=" "></p><h1 id="2023-08-16-沉默"><a href="#2023-08-16-沉默" class="headerlink" title="2023-08-16 沉默"></a>2023-08-16 沉默</h1><p><a href="https://weibo.com/7222311371/NemDxBFvp">①</a> <a href="https://m.cmx.im/@Xizhou/110713706768435878">②</a> <a href="https://bangumi.tv/group/topic/385558#post_2426596">③</a></p><p>很多语言、观点和思想跟兵马俑一样，深埋在心底的时候大家都知道它五彩靓丽，可一旦说出口，那份光泽便会迅速地蒸发。似乎越来越能共情到鲁迅的空虚和充实了。</p><h1 id="2023-08-11-Untitled"><a href="#2023-08-11-Untitled" class="headerlink" title="2023-08-11 Untitled"></a>2023-08-11 Untitled</h1><p>今天学到：<br>DJ 的中译：唱片骑师<br>「套盾叠甲」的英译：Disclaimer</p><p>看华语电影时请关掉字幕，没听清对白时把进度条往回拉几秒，应该要和日常中讲一声「pardon」一样自然。</p><p>正常人的等级：<br>（原词&gt;）委婉的表达≈英文&gt;错别字&gt;拼音首写&gt;「借词」</p><blockquote><p>（新冠&gt;）众所周知的原因≈nCoV&gt;疒皮忄青&gt;xg/yq&gt;「口罩」</p></blockquote><p>金瓶梅序:<br>……余尝曰：<strong>读《金瓶梅》而生怜悯心者，菩萨也；生畏惧心者，君子也；生欢喜心者，小人也；生效法心者，乃禽兽耳。</strong>……</p><h1 id="2023-04-23-ChatGpt-式中文"><a href="#2023-04-23-ChatGpt-式中文" class="headerlink" title="2023-04-23 ChatGpt 式中文"></a>2023-04-23 ChatGpt 式中文</h1><p><a href="https://github.com/PlexPt/awesome-chatgpt-prompts-zh">ChatGPT 中文调教指南</a></p><p>一个有趣的事实，因为 ChatGpt 与中文之间隔着一层翻译，想用中文精确地描述自己的需求的话，就不得不使用翻译腔了，也许这是翻译腔第一次如此受大家欢迎。</p><blockquote><p>请翻译时不要带翻译腔，而是要翻译得自然、流畅和地道，使用优美和高雅的表达方式。  </p><p>我想让你充当 Linux 终端。我将输入命令，您将回复终端应显示的内容。我希望您只在一个唯一的代码块内回复终端输出，而不是其他任何内容。不要写解释。除非我指示您这样做，否则不要键入命令。当我需要用英语告诉你一些事情时，我会把文字放在中括号内[就像这样]。我的第一个命令是 pwd</p></blockquote><p>所以某些东西被 AI 所取代也不足为奇了吧。</p><h1 id="2023-04-21-奢侈品审美"><a href="#2023-04-21-奢侈品审美" class="headerlink" title="2023-04-21 奢侈品审美"></a>2023-04-21 奢侈品审美</h1><p>总觉得奢侈品能成功并非只是因为营销手段。小时候尚未形成对品牌的概念，只是按照直觉审美进行选择购买的商品，现在看回去基本上都是奢侈品的仿品。或许确实它们的部分设计就是「长」在了很多人的审美上呢。</p><ul><li>板鞋：Golden Goose 灰白</li><li>布鞋：converse 1970s（虽然品牌不算，但是部分款式相对普通布鞋将近 100 倍的溢价）</li><li>被子：Burberry 格子花纹</li></ul><h1 id="2023-04-21-「SpaceX-星舰发射成功与否跟我月薪三千有关系吗」"><a href="#2023-04-21-「SpaceX-星舰发射成功与否跟我月薪三千有关系吗」" class="headerlink" title="2023-04-21 「SpaceX 星舰发射成功与否跟我月薪三千有关系吗」"></a>2023-04-21 「SpaceX 星舰发射成功与否跟我月薪三千有关系吗」</h1><p>关系不大，也不需要有关系。但是我觉得现实世界挺无聊的，只有马斯克的这个东西能给它一点精彩。不知道什么时候人们不再提起「诗和远方」，开始嘲笑理想主义者了。我还记得小学时代天天和同学们讨论「有没有外星人的存在」，在用百度搜索「黑洞」时看到那个弹窗彩蛋很惊讶的感觉。回过头来想，似乎从上了高中开始，独处时想的东西就不再是什么宇宙啊，大自然啊之类的的东西，而是考试多少分、哪个同学怎么怎么样的。好在后来又接触了动画和电影，现在的我只是想坐一次飞船，听着《月之暗面》欣赏月亮。</p><h1 id="2023-04-11-为什么会这样呢"><a href="#2023-04-11-为什么会这样呢" class="headerlink" title="2023-04-11 为什么会这样呢"></a>2023-04-11 为什么会这样呢</h1><p><a href="https://m.weibo.cn/detail/4888430008599884">Daghe</a>：</p><blockquote><p>对不起，出于自尊我还是没忍住去看那些辱骂我到不堪入目的人的主页。我点进去一个人，看到她相册里全都是天空，我回复她，原来你也喜欢天空啊。但我不知道为什么没能发出去。我只能这样了，我只能问，原来你也喜欢天空啊。</p></blockquote><p>半年前《孤独摇滚》正火时，网络上关于这部动画也议论纷纷。每当我看到那些用虹夏酱做头像的人，向那些对《孤独摇滚》持负面评价的人发表着一些「攻击性拉满」的粗鲁言论，我脑子里就充满一种难以言表的感情：为什么那些人，前一秒还会为「结束乐队」而流泪，下一秒却抡起键盘将枪炮向陌生人射出呢？天空尚无感情，但虹夏酱如果知道了她的粉丝这样做的时候，应该会伤心的吧，所以为什么会这样呢？</p><h1 id="2023-04-06-几个问题"><a href="#2023-04-06-几个问题" class="headerlink" title="2023-04-06 几个问题"></a>2023-04-06 几个问题</h1><p>判断现实朋友能否深交，我会问他几个问题。</p><ul><li>朗朗和周杰伦，前者演绎他人作品，后者制作原创作品，从这一方面看谁更伟大？</li></ul><blockquote><p>能回答出演绎他人作品的过程也有原创部分可以加分。</p></blockquote><ul><li><p>为（占少数的）残疾人设计的粘滞键默认开启，影响了（占多数的）游戏玩家游玩游戏，是否公平？推广：若为（占少数的）残疾人设计的盲道占道路总宽的 20%，但残疾人数量仅占中国的 13% 不到，（且法律要求严禁占用盲道）是否公平？</p></li><li><p>对给宠物猫狗喂食高端食物的行为算不算「狗彘食人食而不知检」？</p></li></ul><blockquote><p>参见：马克吃战斧牛排被 bilibili 用户攻击，京东三文鱼评论中喂猫吃三文鱼的视频被楼中楼评论攻击，但后者被转发到微博后，微博的舆论完全倾向于「喂猫吃三文鱼没问题」。</p></blockquote><p>上面的问题看下来虽然显得太过傲慢，但其实答案无所谓有也无所谓无，我只是想知道这个人是否拥有沉下心来思考这些「不务正业」的问题的态度和能力。至于那些「懒得去想」的人，也只能「道不同，不相为谋」了。</p><h1 id="2023-04-06-大尺度影片"><a href="#2023-04-06-大尺度影片" class="headerlink" title="2023-04-06 大尺度影片"></a>2023-04-06 大尺度影片</h1><p>我目前合法看到过的「最大尺度」的影片是学校统一看的<a href="https://www.bilibili.com/video/BV1Bs411s7ZC/">禁毒影片</a>。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>委碎之词</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>一篇遙遠的「文藝評論」</title>
    <link href="/2025/03/09/An-Old-Arts-Critique.html"/>
    <url>/2025/03/09/An-Old-Arts-Critique.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><link rel="stylesheet" type="text/css" href="https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css"><h1>一篇遙遠的「文藝評論」</h1><p>編註：翻舊物時無意發現中學時期寫下的一篇雜亂的文章，忽然回想起現在懶惰且靈感枯竭的我在若干年前還是有熱情去寫文章的青年，寫得再爛也不覺羞愧，而是感慨萬分，故在此留付後註的電子檔。</p><h2 id="敘事載體"><a class="header-anchor" href="#敘事載體">¶</a>敘事載體<sup class="footnote-ref"><a href="#fn1" id="fnref1">[1]</a></sup></h2><p>李向前和田潤葉的婚後生活並不如李向前想象的沒好，於是高潮在「李向前要強姦他的妻子」中爆發。在那段敘事中，田潤葉這個名字被用「她」、「妻子」等詞替代了。讀者對小說文學中的角色的印象是依附在名字上的[1]，因此當角色名字被替換成了人稱代詞，這個角色便不再與讀者心中的形象捆綁在一起。這樣，讓在當時的潤葉失去了她原有的溫柔、柔和等形象，才不會使形象和她的行爲產生矛盾。這種情況在小說中經常出現，性質也有所不同。如《三國演義》中當劉備稱帝後，「劉備」就被一個個帶有「帝」的稱呼取代，這樣使劉備似乎與周圍的夥伴多了一層隔膜，但以劉備對諸葛亮、張、劉等人殷切的言行來看，這樣反而能表現劉備的仁德。但羅貫中可能並非有意爲之，登帝後稱「帝」也許是效仿古人史書寫法，但文學中稱呼的改變對任務有關敘事的影響，是顯而易見的。</p><p>動畫中，由於多用有限視角的人物對話推動故事，因此轉換稱呼不會出現在動畫中。但動畫人們還在努力地爲動畫這一載體的敘事努力着。可是動畫置於小說，同視頻之於文字一樣，信息冗雜，不能取其要點：動畫與實拍電影比，技術層面的色彩方面<sup>[賽璐璐只有幾十或百來個顏色，而任何攝影機基本上都有1680色或更多]，就決定了動畫的信息量遠低於實拍電影。但動畫和小說相比，也有它的獨有的長處。對意識流片段的描寫，在小說中「想起」「回憶」大概是開始意識流不可少的詞語。但這兩個字實在太過不起眼，讀者若閱讀速度快，那麼便會將意識流內容代入到故事中的現實，直到他們恍然覺得做了「薔薇似的夢」</sup>[想不起來借了哪個典，是《薔薇刑》還是《少女革命》]，才匆忙回到上文尋找那個可憐的詞語。幾十年前的《廣島之戀》（實拍電影），嘗試利用鍾的擺動表達老人的時間無多，看似突兀的鏡頭卻能讓觀衆認爲這是「情理之中」，是易懂的。推廣到動畫亦如此。《動畫原理與技法》的作者說意識流在動畫中並不常見，但自從《EVA》以來，動畫中的意識流手法不減反增。與文學中的意識流的描寫，難以與現實分開不同，在動畫中，畫面的一切都有可能。黃色、黑白濾鏡已是常用回憶手法，在《叛逆的物語》等動畫中，特殊場景的刻意切換，兼用卡的使用，以及高對比度色彩扭曲空間等手法，把夢境展現給觀衆，但這「夢境」卻只是導演的夢境，武斷地否定讀者看小說時的想象，這時原創動畫之於輕改動畫的優點就顯現出來了。小說做不到的，還有音樂。優秀的動畫的配樂都不會差勁。小說中「襯托」作用使得最多的是環境描寫，單就平庸的對比來看，普通的環境描寫甚至不會被中學生摘抄進筆記，但普通的配樂也能包裝一番當原聲碟賣出點價錢，這大概是動畫在商業上的長處。</p><p>聲音作爲動畫敘事的輔助，但完全憑聲音進行敘事，也是可以的，那就是播客。我在收聽播客時常想：有文字版該多好，甚至有想過用 OCR/TTS 等方式將其轉換爲文本，但後來我發現，播客之所以是播客，不僅因爲它能做到不加重每日接收大量信息的眼睛疲憊，還因爲人說話的聲音能傳達出不同於視頻和文字的感情。在疫情時期，人們對這種感情需求似乎增加了，於是《三聯生活週刊》寫了篇文章說「播客回暖」云云。它講到聽播客的缺點是看完了也記不住什麼——若你在健身、運動、做家務時收聽播客，自然也不可能用紙筆記下些什麼東西來。IPN 播客網絡主理人李如一說：播客是條河。它同閱讀一樣，需分配出幾縷腦神經去處理的，而不是站在河邊等它流入心中的莊稼。同時它不是「風口」，也不是「劈開內心冰封大海的斧頭」<sup class="footnote-ref"><a href="#fn2" id="fnref2">[2]</a></sup>，而是持久的營養源。在這方面上，更是不能推薦別人去聽「小宇宙」之類的播客 APP 中的「精采剪輯」，播客經提煉就如水經蒸餾，味同嚼蠟。回到敘事，並非是播客決定內容，而是內容決定播客。李如一說他要寫出「別處沒有的文字」，於是世上有了「CD 側標論」<sup class="footnote-ref"><a href="#fn3" id="fnref3">[3]</a></sup>等作品，在别处只能找到關於 CD 側標的「介紹」和「科普」時，他卻深入「分析」，甚至得出它的本質：「包裝的存在是爲了被人打開」作爲結論。與 IPN 播客網絡聯繫，訂閱均要使用電子郵件，當你在使用看似已過時的電郵、泛用型播客客戶端時，IPN 的播客已經完成了它的敘事——這在於播客本身而非內容。那夾雜在郵箱一大堆驗證碼的推送，即是前 Web 時代的投影。</p><p>臺灣雜誌《東南西北》在介紹張愛玲的遺物時，我看到了一張有她筆跡的美國快遞單。她把快遞單橫放，將橫線化爲了豎線，開始書寫豎排中文<sup class="footnote-ref"><a href="#fn4" id="fnref4">[4]</a></sup>——不願被西式排版左右的她，用自己的方式抵抗。於是每當有人認爲個人層面的鬥爭無意義時，她的快遞單便是燈塔。<sup id="fnref:1"><a href="#fn:1" rel="footnote"><span class="hint--top hint--error hint--medium hint--rounded hint--bounce" aria-label="[https://miechakucha.com/episodes/8](https://miechakucha.com/episodes/8)">[1]</span></a></sup></p><div id="footnotes"><hr><div id="footnotelist"><ol style="list-style: none; padding-left: 0; margin-left: 40px"><li id="fn:1"><span style="display: inline-block; vertical-align: top; padding-right: 10px; margin-left: -40px">1.</span><span style="display: inline-block; vertical-align: top; margin-left: 10px;"><a href="https://miechakucha.com/episodes/8">https://miechakucha.com/episodes/8</a><a href="#fnref:1" rev="footnote"> ↩</a></span></li></ol></div></div><hr class="footnotes-sep"><section class="footnotes"><ol class="footnotes-list"><li id="fn1" class="footnote-item"><p>當時想到什麼寫什麼，就跟標題沒什麼關係了 <a href="#fnref1" class="footnote-backref">↩︎</a></p></li><li id="fn2" class="footnote-item"><p>《阅读是砍向我们内心冰封大海的斧头——卡夫卡谈话录》，跟原書無關，這裏只是表示播客不是「瞬時巨大的影響」，而是潤物無聲 <a href="#fnref2" class="footnote-backref">↩︎</a></p></li><li id="fn3" class="footnote-item"><p><a href="https://miechakucha.com/episodes/8">https://miechakucha.com/episodes/8</a> <a href="#fnref3" class="footnote-backref">↩︎</a></p></li><li id="fn4" class="footnote-item"><p>勘誤，是英文。原鏈接：<a href="https://blog.yitianshijie.net/2019/10/28/eileen-chang-fax-cover-sheet/">https://blog.yitianshijie.net/2019/10/28/eileen-chang-fax-cover-sheet/</a> <a href="#fnref4" class="footnote-backref">↩︎</a></p></li></ol></section>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>烦冗之文</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>呓语几则 IV</title>
    <link href="/2025/03/08/Some-raving-IV.html"/>
    <url>/2025/03/08/Some-raving-IV.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><h1 id="呓语几则-IV"><a href="#呓语几则-IV" class="headerlink" title="呓语几则 IV"></a>呓语几则 IV</h1><h2 id="移民者"><a href="#移民者" class="headerlink" title="移民者"></a>移民者</h2><p>被認爲是金字塔尖的技術移民者，或者說被打算移民的人們所嚮往的理想生活是這樣的：在大廠拿大包裹，健身當 giga chad，跟白人晨跑開趴，用 Dataing App 玩 Open relation 享受性資源，順手鄙視一眼國內的性壓抑 incel。個人以外的環境不也是一樣嗎，中美大對賬、食貧道和周丽峰輪番報道自己見到的國外人民的「生活質量」，輸輸贏贏，除了留下輿論場的滿地雞毛外，究竟有對任何人做出了任何有利的貢獻嗎？捫心自問，在背外語單詞句子，苦練影子跟讀，來到異國隻身一人克服水土和各種困難的時候，你心裏想的是在未來回踩一腳在國內上班的朋友嗎；作爲經過十余年寒窗的學生，終於搭上中國互聯網的快車的時候，你會覺得這十幾年的努力都爲了在對賬中勝過美國中產階級一籌嗎？</p><p>中國人對背走他鄉的人們有着近乎刻奇的刻板印象，成王敗寇，在長輩層面表現爲一句「當初假如你留下來發展，肯定過得比現在好」，留給你證明自己的出國——這一違背他們意願的選擇，一定比他們規劃好的道路要好。即使你跳出這個自證陷阱，也難以面對社會上的隱形壓力。網絡聲量大的北美碼農已經給出了一個「潤人模範」、改開前赴國外打工賺得盆满钵满的人們也在潛意識中給中國人立下了對移民者們的幻想期待。外界的看法固然不重要，但這些輿論似乎已經成爲了一個無形的約束，給你指出一條明路：大賺大花；週末徒步、摘櫻桃，跟白男白女約會，盡全力融入白人社會，或像成功的美洲淘金者一樣凱旋回家。這跟國內對考公的期望又有什麼區別，至少後者不干涉個人生活，而一旦你不跟 local 互動、交朋友，立馬被打爲 nerd，處於鄙視鏈的最底層。</p><p>要達到一個穩定的內核，支撐起自己移民的真正目標，並不隨外界輕易改變，並不是一件容易的事情，但這是每一個移民者永遠的必修課，共勉。</p><h2 id="異域風情"><a href="#異域風情" class="headerlink" title="異域風情"></a>異域風情</h2><p>中國所有主城市可以說都是相似的。旅遊這種走馬觀花的速度，無法體驗到純粹的本土人情，能體驗到的，是相同的麥當勞的味道和品種、吃一樣的連鎖店外賣，還有打車價格、地鐵交通都幾乎一樣。唯一不同的就是那些特殊的景點，因此這就已經把絕大多數的「民俗」元素都過濾了——住在珠海和住在遼寧，對大部分人體驗而言也只是氣候和主食稍有不同而已——所以跟團旅遊在中國這麼火，是因為只看景點只吃東西，在核心區域轉一圈就已經把精髓玩完了。</p><p>有異域風情的地方就不一樣，因街道規劃、建築設計的原則與風格有巨大差別，做 CityWalk 路線時看地圖就像個大蛋糕，甚至不知道從哪裡先吃；另外，在故鄉的所有現代城市生活經驗都幾乎沒用了，要換用港幣日幣現金、說粵語日語，本身就是一種奇特體驗，這種突破生活慣性的的衝擊力絕對應該進入旅遊體驗感的一環。</p><p>最體現深入了解一個城市的事情應該就是找到最高性價比（俗稱薅羊毛）的生活方式，美團團購、閒魚票券變成港府津貼、半價便當……還能研究出外國人跟本國人因制度造成的不同活法的話，真的就跟轉生異世界一樣，或是地球 Online 換服了。這些都是簡短的旅遊無法做到的事情，而對於原住民來講，是在這一過程難以獲得驚喜感的。</p><h2 id="評價"><a href="#評價" class="headerlink" title="評價"></a>評價</h2><p>評價人物不能脫離時代背景。《Vinland Saga S2》裏的奴隸主 Ketil 是好人嗎？是的，他是個善良的人，喜歡耕耘和勞動，厭惡過度懲罰，擁有着當時大多數奴隸主所沒有的惻隱之心。儘管他仍然是一個奴隸主，用現代的人人平等價值觀去套用在他上面，認爲其他人爲他守護農場，就是「牛馬保護資本家」，顯然是不妥當的，因爲在那個情景中，奴隸主確實對主角們有恩。</p><p>張桂梅是好人嗎？是的，《山花烂漫时》講到她棒打鴛鴦，但這時沒有自由派出來罵她壓迫學生天性了，因爲在這個背景裏，只有讀書能改變命運，一切阻礙讀書的障礙都必須被清除。進了华坪女高就意味着讓渡了包括早戀在內的權利，來換取跨越階級的機會，這種情況再評價支持早戀太像外賓。其次電影中設定什麼想畢業結婚生一堆大胖小孩，已經把這跟通常意義中的早戀劃分了界線。</p><h2 id="Q-amp-A"><a href="#Q-amp-A" class="headerlink" title="Q&amp;A"></a>Q&amp;A</h2><p>Q：你覺得提前高薪 996 不好嗎，到 35 歲就財富自由了，提前退休不知道多快活。</p><p>A：他們是這麼計劃的嗎，如果有提前退休的計劃為什麼恰好是 35 歲，明明 35 歲裁員是近年來才提出的概念。大多數人只是隨波逐流，如果提前預知了 35 歲就會被裁員，提前做好積蓄還好，但大多數沒有計劃的人，無法保證 35 歲就能財富自由。而且事實是就業市場上還有很多因為裁員而需要重新找工作的，只有極少數人完美按著這條路線進行的人太少，個例不能代表普遍現象。退一步講，他們的計劃不能代表我的計劃，我的人生只想被自己規劃。</p><p>這是若干年前我跟長輩討論 996 時的對話，但是現在，我只想微笑着保持沉默。</p><p>人生有三个阶段：接受父母是普通人，接受自己是普通人，让父母接受他们的孩子是普通人。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>委碎之词</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>童年和青春</title>
    <link href="/2025/03/08/Childhood-And-Youth.html"/>
    <url>/2025/03/08/Childhood-And-Youth.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><h1 id="童年和青春"><a href="#童年和青春" class="headerlink" title="童年和青春"></a>童年和青春</h1><p>比起青春，我更懷念童年。不知爲什麼在中國的應試教育高壓環境下的初高中，還能作爲所謂青春的載體。小學不需要住宿，每天晚上都能睡滿 10 小時，而不像初高中那樣掛着黑眼圈大眼袋地來到教室。無論是男生還是女生，都被父母打扮得漂漂亮亮地送來上學；第二性徵還沒開始發育，男女交往更近似於柏拉圖戀愛般的純粹；智慧型手機還沒普及，當發現自己和朋友居然都看過同一部動畫或電影時欣喜若狂，有一瞬間似乎體驗了《從前慢》的意境；放學路上的每個沿街店鋪都深深印刻在心裏，似乎哪裏裝修了，哪裏搬遷了都會第一時間知道，還有夏天某個時間街道下水道消殺蟑螂，渾身發抖地一步一步繞過滿地還在抽動的瀕死蟑螂時的恐怖體驗；假期時在網上求知若渴地搜索科學知識，掉入一個又一個 Wiki rabbit hole。當時我在想什麼？看了《荒野求生》想當冒險家，去地圖的偏僻地區探險（甚至這延伸到現在玩開放世界遊戲時也喜歡去跑去地圖上的各種旮旯角落，儘管有時那裏並沒有興趣點(Points of Interest)），看了《八十天環遊地球》，也想買一張地圖和指南針就跟着經驗豐富的船長出海航行，有時想象能遇上凡爾納小說中的鸚鵡螺號、巨大的鯨魚、大三角的風暴……然而所有這些幻想都在小學畢業後，跟某個朋友說出最後一句「掰掰」時隨風而逝了，接下來的若干年宛如從溫房轉移到了叢林，從無盡的幻想急速地轉向現實的時候，我只覺得天旋地轉。</p><p>最開始的痛苦源於住宿，從一張大牀變爲一個 180*90 cm 的小木板，除了蚊帳外再沒有任何抵禦蚊子的措施，睡眠突然縮短爲 8 小時不到的時間。以及再也見不到父母這一點——我還清楚地記得第一年沒有一次打電話回家是能忍住眼淚的。最近刷到一篇小紅書，一些小孩因爲要到外國上學而被迫與家裏分離，在评论区傾訴自己對家的依戀和痛苦。現在現在很多人批評「離岸愛國」的小留，小時候是不是也是因爲這樣，在最需要家的溫暖的時候被迫分離，從而對家或祖國產生了近乎病態的依賴呢。而我跟他們恰好相反，在最後一次含着淚水掛斷電話的時候，我只覺得冷漠的情感逐漸佔據了內心。假如就這樣埋頭學習該多好，假如不需要再思考其它事情該多好，在從童年到青春這一最痛苦的過渡中，似乎選擇了拿做題來逃避一切。</p><p>直到幾年後我遇到了那個教師，長着圓鈍憨厚的臉卻充分掌握了威嚴這一詞，他想要落實一切，包括所有的假期裏連大部分老師都無視的手工任務，他都一一檢查並嚴格評審。他想要掌控一切，站在所有學生察覺不到的地方，發現他們的走神，發現他們在無意義地擦出草稿紙上的鉛筆筆跡。當教室中突然寂靜無聲時，他肯定正立在門口處掃視着我們，一種無名襲來的恐懼感此時衝向大腦。至今我還在思考他如何只做了最少的工作（甚至沒有體罰等傳統的處罰），卻完成了數十倍以上的心理振懾效果，不僅僅是讓學生聽話，而是讓學生能因此產生恐懼的心情。而當時的我對他的情感，從害怕到斯德哥爾摩般的討好，再到痛恨和厭惡，只不過花了大半年時間來轉換。而當我最終近乎克服，或者說習慣了這種感受時，在某次開學時他突然消失了，原因是業績好，調去了另一個地方尖子班。後來甚至沒有見過任何一次面。君主就這麼消失了，再也沒有了用自豪高考成績，或畢業後的惡作劇來完成對他的弒父的機會，這一強大無邊的父權就這樣憑空消失，有的同學長吁一口氣，我只覺彷徨和虛無。</p><p>但他的離去對我也並非無益，在高考前最後的低壓時光下，結交了最好的朋友們，品嚐了曖昧和失戀的滋味，嘗試了羽毛球運動，課間的間隙偷偷記下五十音的紙條……那時也是最開始從動畫和電影開始入門的時候，一個人最自我、最 ambious 的時期，但就這樣苦尽甘来轉瞬即逝的青春，真的比得上那段純粹快樂的童年嗎，我一直持否定的答案。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>烦冗之文</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>貝斯自學第一年記錄</title>
    <link href="/2024/07/11/Self-Teaching-Bass-Guitar-for-the-first-year.html"/>
    <url>/2024/07/11/Self-Teaching-Bass-Guitar-for-the-first-year.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><h1 id="貝斯自學第一年記錄"><a href="#貝斯自學第一年記錄" class="headerlink" title="貝斯自學第一年記錄"></a>貝斯自學第一年記錄</h1><h2 id="開始之前"><a href="#開始之前" class="headerlink" title="開始之前"></a>開始之前</h2><p>沒有音樂天賦，从小到大不會唱歌。高中才開始跟同學的風開始聽歐美流行音樂，成爲動畫電影愛好者後才開始聽 OST 和搖滾樂，第一次認識電吉他是友鄰轉發了琵琶大師<a href="https://youtu.be/fqmHaP7xtgc?si=3aVn76oDjDK4tPLa&t=75">方锦龙</a>的表演。然而第一次因爲 Zutomayo 認識貝斯時，人類不敏感的低頻在某個時刻露出旋律的水面，如蒙面紗的女人般神祕且性感……然後命運的齒輪開始轉動。</p><p>不同於五花八門奇形怪狀的電吉他，Fender 的 PB 和 JB 經典琴型佔據市場半壁江山，而現代貝斯也只是稍微加寬或縮窄琴身，在 horn 處做一點修改。在所有電吉他中，我最喜歡 Fender Stratocaster 的外觀，而 Fender 貝斯與它相比，不僅有同樣的「琴身+護板」大量的顏色搭配選擇，整體還更細瘦扁平，四根弦與品絲交匯出的格子清晰可見，拾音器和旋鈕也簡潔明了。這是我在啓蒙時期在外觀上對貝斯的偏好。</p><p>四弦、（絕大部分）無搖把、幾乎不用彈 chord、學會輪指（Finger Style）就能彈很多簡單的歌，右手學 SLAP&amp;POP，左手學 slide 和 hammer on&amp;pull off，左右手各兩個技術就能覆蓋絕大部分的樂曲需求，剩下的只剩肌肉和節奏感練習。入門以後需要學習樂理，可以編 bassline，或轉錄冷門曲的 tab 譜，再往上也可以學 Double thumb、tapping，能玩五六弦或 fretless……從實用而言，它只從電吉他中继承了很少一部分的技巧，比如，電吉他中常用的揉弦作用於貝斯的粗琴弦時，需要更大的手指力量，但效果更小，因此譜中很少出現，更多作爲樂手自己加的裝飾音。我喜歡貝斯跟「簡潔」聯繫在一起，並且在中高級別留有充足的可玩性。</p><p>在說一個樂器簡單與否的時候，都是指入門難度，因爲沒有一門樂器是（絕對地）容易精通的，<a href="https://www.youtube.com/watch?v=N7Oz752rqVs">三角鐵</a>也一樣。不知爲何世間總有人認爲難即是好，因此你會看到貝斯手拼命跟別人解釋貝斯比結他更難精通、外行人會以「貝斯手都是失敗的結他手」來調侃等怪象。都是成年人了，也無需玻璃心地理會。</p><p>本文均爲一家之言，宜博採衆長。</p><h2 id="學習路線"><a href="#學習路線" class="headerlink" title="學習路線"></a>學習路線</h2><p>技術：禪貝斯 -&gt;<del>《365日！贝司手的养成计划》</del>-&gt; bassbuzz -&gt; Mutsumi -&gt; Talkingbass 25 Bass Groove<br>樂理：studybass.com + Talkingbass.net + 茶茶茶Bass</p><p>如果我能重新來過，我會選擇：<br>bassbuzz + studybass.com -&gt; Mutsumi -&gt;  茶茶茶Bass + Talkingbass.net</p><p>看了 Youtube 上數個貝斯入門的視頻，國外對於搖滾樂器「自學」的態度是比較寬容的，因爲貝斯很年輕，不同于鋼琴、提琴等發展了數百年以上的樂器，它的彈奏姿勢只要滿足：彈出聲、手不受傷，兩個要求即可。而國內的貝斯教學還停留在十年前出版的書以及失業樂手或網紅的私底教授（看蔡辛豪的這輩子有了），沒接觸正常的現代貝斯教學之前，很多人認爲自學無用也正常。</p><p>我真正穩定地每日練琴是在 2023 年的十月份，創建了一個穀歌表格來記錄每天的內容和時長，很有成就感。但後來練琴成爲生活的一部分之後，反而沒有了記錄的動力。</p><h3 id="如何練習"><a href="#如何練習" class="headerlink" title="如何練習"></a>如何練習</h3><ol><li>練點好的：<ul><li>電子練習絕對是練琴的未來，一個好的練習媒介應該要做到：<ul><li>顯示 tab 譜和左手和右手的動作。</li><li>對於短 riff，能自動重複，開頭有預備拍。</li><li>高錄音質量，貝斯音量應該拉高到與鼓或節拍器同等，另外提供單獨貝斯或鼓的音軌更好。</li></ul></li><li>而一支專業製作的視頻練習可以滿足這三個要求，gtp 文件可以做到除展現手的動作以外的全部要求，對中高級貝斯手來說這一點並不重要。一旦能完成以上的要求，練琴的體驗會大幅上漲————眼睛只需要在琴和屏幕（譜）之間運動，手可以一直放在琴上，因爲有循環播放，可以彈到力盡爲止。</li><li>如果是一本書呢，你的眼睛要在琴、書、節拍器、音頻播放器（如果有音頻）之間切換，你的手要在琴、書（翻頁）、鼠標鍵盤或觸控屏上運動，長期以來效率絕對遠低於前者。更別說早期的貝斯練習冊（指現在流行在中文互聯網上的絕大部分）提供的音頻質量都極差，下文提到的《365》中的短 riff 音頻還是多個拼接在一起的，需要找出特定的區間進行播放，要達到以上的效果還得自行預處理。這就是所謂的沒必要吃的苦。</li></ul></li><li><strong>錄音、重複從頭開始</strong>：<ul><li>從 50% 甚至更低的速度開始，即使彈到原速，自以爲已經跟上了節奏，但錄音下來還是錯漏百出，我不知道「自以爲跟上了節奏」的水平能不能滿足 Live 表演的水平，但既然是練習就要追求最高峰：錄音。錄音能重新審視赤身裸體的演奏，任何細節錯漏都無法逃過這一關。當然，如果拍視頻上傳到網站，在加上原曲或伴奏之後，這些錯漏不會太明顯。</li><li>達到原速後再次回到 50%，逐漸調整指法、熟悉節奏。保留第一次的原速錄音，和第二次的錄音進行比較，可以發現有明顯的進步，是十分好的正反饋。早期 riff 練習需要大量的這樣的重複，所以需要挑選喜歡的樂句來練習。</li><li>跟着音源練習可以提升樂感，<del>又多了一個不數拍子，只憑感覺處理時值的藉口</del>。</li></ul></li><li><strong>學樂理時要留出時間離開貝斯學習。</strong> 在彈琴的時候，大腦要處理雙手的動作、協調，眼睛要觀看、理解樂譜，耳朵要判斷聲音並用手作出反應。這是一件非常劇烈的腦力運動。很多人都有練琴的時候發現自己的腦袋逐漸空了起來，只剩下手在做機械動作的經驗。樂理應該理解爲中等數學，也是需要安靜、耐心地理解的知識，一直抱着琴學習的效果不好。應該分爲理論和實踐學習，如果每天有三十分鐘的時間學習樂理，先花十五分鐘，坐在書桌前只用紙筆來複習、整理待會需要做的樂理訓練，之後再實際地在琴上應用。</li><li><strong>多休息</strong>：很多人的經驗之談，短暫休息、睡眠都可以提高水平，尤其是在遇到瓶頸時。</li></ol><h3 id="禪貝斯"><a href="#禪貝斯" class="headerlink" title="禪貝斯"></a>禪貝斯</h3><p>禪貝斯的難度曲線很陡峭，第 11-14 課裏 80 速度至少十分鍾的耐力要求很高，「双轮指与跨弦篇」的 90 速度彈 16 分音符再加跨弦更是誇張。在「三條虐手練習」之前的課程，每天要是花 1.5 小時，兩個月可以練完（速度達標），但耐力並沒有那麼簡單可以煉成。</p><p>練習完 mutsumi 後回來練習完畢，實際上作用不大，不建議花費太多時間在它的練習上面。它的十六分音符魔鬼音切分拍確實是一個好的傳統練習，不過之後試過用鼓作伴奏，發現幾乎可以憑感覺來演奏以來，就再也不想一下下數拍子來彈了。而且這個練習沒有配套的實際歌曲，數拍子技能的留存率不高。</p><p>《人話樂理》看到指板推理就差不多可以離開，因爲他沒有系統地將樂理整理出來。</p><h3 id="《365日！贝司手的养成计划》"><a href="#《365日！贝司手的养成计划》" class="headerlink" title="《365日！贝司手的养成计划》"></a>《365日！贝司手的养成计划》</h3><p><a href="https://www.bilibili.com/video/BV1js4y187nL/">https://www.bilibili.com/video/BV1js4y187nL/</a><br><a href="https://www.bilibili.com/video/BV1fT4y167gy/">https://www.bilibili.com/video/BV1fT4y167gy/</a></p><p><strong>強烈不推薦用這本書進行學習。</strong></p><p>我在這本書裏最大的收穫是：當對貝斯和自己的手與大腦有了充分的認識後，制定適合自己情況的訓練計劃，也是成長的一部分。</p><p>實際上這本書並沒有這麼好，<a href="https://www.amazon.co.jp/%E3%83%99%E3%83%BC%E3%82%B9%E5%9F%BA%E7%A4%8E%E3%83%88%E3%83%AC365%E6%97%A5%EF%BC%81-%E3%83%99%E3%83%BC%E3%82%B9%E3%83%BB%E3%83%9E%E3%82%AC%E3%82%B8%E3%83%B3-%E9%AB%98%E6%A9%8B-%E7%AB%9C-ebook/dp/B06XBZ4NWK">亞馬遜</a>上只有二十二條評論，但不知爲何譯成中文之後國內自學貝斯手幾乎人手一本。它跟禪貝斯後期一樣都難度很高（<del>唉東亞</del>），取一評論：</p><blockquote><p>悪くはないが</p><p>独学でやっていこうという方がいきなり手に取るような本ではないですね。</p><p>始めてすぐにBPM100の16分音符や3連符が当然のように出てくるので指が全く付いていかないかなと思います。</p><p>トレーニングとしては継続できれば良いものですので、ある程度の年数ベースわやられてから手を取るのが良いかと。</p><p>雖然不算差，但不是自學時一下子就能拿上手的書。<br>剛開始就立刻「理所當然」地出现了 BPM100 的 16 分音符和三連音，我覺得手指根本跟不上。對練習來說，只有持續進行才有用，因此應該在有了一定時間的貝斯基礎上再開始學習爲好。</p></blockquote><p><strong>難度高以外的問題更加嚴重</strong>，練完禪貝斯 2/3 之後，我用一個月時間（平均每天一個小時）完成了前十週的指彈訓練。以新手的眼光發現的怪異之處：</p><ul><li>四五六拍沒有任何標註</li><li>half-position 裏要用左手拇指來製音（怎麼會有人教剛學一個月多的新手在 Finger Style 裏用這種異常指法）</li><li>第五週週四意義不明的「大橫按」（結他的大橫按用於彈 F 和弦等和弦，是必須的技術，而這裏的大橫按用於減少左手移動，類似經濟撥弦。我希望它不是爲了證明大橫按在貝斯上也是必須的技術，才寫出這條超快的樂句。不需要這樣本末倒置）</li><li>第九週週二用它標註的指法按高把位，會卡手指（說明作者只是根據自己的習慣編配手指）</li><li>第十週週六 100BPM 六連音</li></ul><p>另外，它將快速切換把位、斷音和半拍、swing 節奏加入音階訓練之中，對反拍、二拍三連音這些律動重要於速度的樂句，同樣要求達到高速。其實它是將一年以上的不同訓練內容硬組合在一起，堪稱「一心二用」之反面典範。如果說音階訓練的目的是爲了讓你記住每個大調的音符位置，那麼在你花了兩三天終於琢磨好了它補下的重重複雜節奏之後，卻發現按品順序已經忘光了；你想彈準三連音、熟悉六八拍，但當你扭來扭去終於找到一個舒服的高把位姿勢彈到高速時，一錄音卻又發現自己的節奏一塌糊塗。也許作者寫這本書時還會竊笑：讀者練一條等於兩條，我太聰明啦。卻完全沒有從初學者的方面思考過，這就是所謂的「知識的詛咒」吧。</p><p>連介紹都寫着每天彈「短い練習フレーズ」的同時，你會看到十分鐘就能完整上手的簡單樂句和練兩三天都達不到速度的高難度樂句並排在兩天中。加之羅嗦而曖昧的說明文字，像是根本不想讓人堅持下來。真應了豆瓣用戶的評論：「作者或许是个好乐手，但绝对不是一个好老师和好作者。」</p><p>很多中國人的思維是「不能半途而廢」；小紅書上有人說，必須練完一本再一本。但至少在這個例子中，很容易可以解釋這一點：每次拿起貝斯時，就要對自己現有的技術有充分的認知。一本合格的教材或一套視頻教程，會涵蓋貝斯所需的各個方面的練習，但是「一本練到底」只針對那些腦子空空的貝斯手，但如果你已經知道自己哪裏不足（即使「自以爲」有錯漏，這些不足也會在不久後變成瓶頸，顯露出來），就可以有針對性地計劃練習，不用再受這些約束了。</p><h3 id="BassBuzz"><a href="#BassBuzz" class="headerlink" title="BassBuzz"></a>BassBuzz</h3><p>一個口碑很好的初學視頻教程，唯一缺點是太過簡單，我只花了 20 天就掃完了。但教學、拍攝、指導的質量都十分高，因此我推薦它作爲零基礎的第一門課。價格 $200，支持 paypal，六個月內還能無理由退全款（已白嫖）。</p><p>除去十三個模塊的主線，還附帶了幾十首歌和譜供練習。</p><p>附屬論壇質量很高，免費瀏覽。</p><h3 id="Mutsumi"><a href="#Mutsumi" class="headerlink" title="Mutsumi"></a>Mutsumi</h3><p>Mutsumi 的視頻跟練質量很高，速度和耐力都有明顯且合理的標準，且伴奏有趣，錄音優良，強烈建議安裝一個可細調 youtube 視頻速度和重複播放的瀏覽器插件，練習的樂趣和效果都非常的好。Mutsumi 與《365》的練習體驗對比下來，電子練習的高效性一覽無餘。</p><p>可惜他的存量太少，半年不到就把非地獄練習彈完了。未來會考慮他的私塾。</p><h3 id="studybass-com"><a href="#studybass-com" class="headerlink" title="studybass.com"></a>studybass.com</h3><p>（以下簡稱 sbc）</p><p>在 talkbass 論壇中找了很多在線學習的網站，稍微做了下篩選後，選擇了這個。剛開始與《365》交替練習。後來發現這個是英文世界中最優秀的免費自學指南。第三板塊涉及的樂理知識已經達到中級貝斯手的級別了，換別家可能早就打包上架 $49。</p><p>（早期）它的優點是，難度低，且可以跟着給定的伴奏曲目來練習，練着練着就會發現有時根本不需要看譜/指板，只靠肌肉記憶和樂感就能跟上節奏，這種感覺非常地爽，以至於成爲了我持續練琴的動力之一。<strong>此外它給出的 tab 譜標記均爲音名而非數字</strong>（後者對作者來說是“One of my biggest issues”），對於指板記憶有很大幫助。</p><p>在中文互聯網上查不到系統的貝斯讀 tab 譜的方法，某些貝斯博主甚至能把幾分鐘說完的話做成十幾張 PPT，每週放出來一張。找到的最好的一個是這張圖片：<br><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/BreadKi11er/blogImgs@main/img/TAB%20%E7%AC%A6%E8%99%9F.jpg" alt="tab">不過一口氣學太多 tab 譜符號，沒用上的很容易忘記。sbc 的讀譜分爲多個部分，目前要用什麼學什麼，學完即用，無論是否選擇開始使用它來練習，都可以將它當作資料來參照。</p><p>高級會員多了音軌選擇、該課知識點對應的真實歌曲的譜和伴奏。但價格很貴，訓練時實際上只需要慢速播放功能。</p><h3 id="talkingBass"><a href="#talkingBass" class="headerlink" title="talkingBass"></a>talkingBass</h3><p>sbc 最后一章的樂理越來越複雜，要融會貫通基礎樂理，還是得重複學習加強記憶。基本上所有的在線 bass 課程都會有樂理相關章節，比較系統且有口碑的，除了 sbc 以外還有 talkingBass，註冊送一套試聽課。</p><p>用”<a href="https://members.talkingbass.net/common-scales-arpeggios/">Common Scales &amp; Arpeggios</a>“頁面裏的訓練，配合下面茶茶茶bass的練習思路，完整過了一遍再回到 sbc.</p><p>“25 Bass Groove Challenge”中的 finger style 部分除了末尾幾條比較難以外，總體簡單，主要訓練樂感。SLAP 的那部份難度較大，練完 mutsumi 之後再去練也很有挑戰性。</p><p>它有 lesson map，把不同板塊的學習資料做了分類，包括講解樂理、樂曲跟練的教程，質量中等，十分建議裝一個雙語字幕的插件（我用 Trancy）輔助觀看。等我掃完做點推薦。</p><h3 id="茶茶茶Bass"><a href="#茶茶茶Bass" class="headerlink" title="茶茶茶Bass"></a>茶茶茶Bass</h3><p>臺灣人，雖然講中文，但思考方式還是同英文教程一樣，以音名爲主。在學習了 sbc 之後她的樂理課較爲簡單。<br>因爲她沒有給每一個知識點設定練習，所以不推薦她作爲樂理第一課，她最大有用之處在於提供了練習的思路。</p><p>使用課程：<a href="https://www.bilibili.com/video/BV16t4y1f7XT?p=3">https://www.bilibili.com/video/BV16t4y1f7XT?p=3</a></p><p><strong>P3</strong>：在無空弦的前五品內，從 C 大調開始順時針彈奏五度圈的所有琶音，速度爲 120 bpm 八分音符。<br>根據這個思路，可以自己再繼續寫出相應的練習，如下：</p><ol><li>在無空弦的前五品內，<strong>分別從 G、D……</strong> 大調開始順時針彈奏五度圈的所有琶音，速度爲 120 bpm 八分音符。</li><li>在無空弦的前五品內，從 C 大調開始 <strong>逆時針（即四度圈）</strong> 彈奏五度圈的所有琶音，速度爲 120 bpm 八分音符。</li><li>在無空弦的前五品內，<strong>分別從 F、Bb……</strong> 大調開始<strong>逆時針（即四度圈）</strong> 彈奏五度圈的所有琶音，速度爲 120 bpm 八分音符。</li><li>在無空弦的前五品內，從 <strong>A 小調</strong>開始順時針彈奏五度圈的所有琶音，速度爲 120 bpm 八分音符。</li><li>在無空弦的前五品內，<strong>分別從 E、B…… 小調</strong> 開始順時針彈奏五度圈的所有琶音，速度爲 120 bpm 八分音符。</li><li>在無空弦的前五品內，從 <strong>A 小調</strong>開始<strong>逆時針</strong>彈奏五度圈的所有琶音，速度爲 120 bpm 八分音符。</li><li>在無空弦的前五品內，從 <strong>D、G…… 小調</strong>開始<strong>逆時針</strong>彈奏五度圈的所有琶音，速度爲 120 bpm 八分音符。</li></ol><p>還可以修改第一句的規定，修改限定把位、或者只在一兩根弦上練習。或者不彈琶音，而是各種和弦，再者可以增加或減慢速度，用撥片、點弦或 SLAP 彈奏，再增加其它技巧等等。自己寫練習的唯一缺點是沒有了完成外部練習時的快感，這時候適時記錄可以提高正反饋。</p><p><strong>P7</strong>：在 A、E 弦上連續按四度圈的順序，從 C 開始連續彈奏每個音的大調音階（也就是爱奥尼亚音階），有 100 bpm 和 120 bpm 兩個速度。<br>在這個練習中，適合一邊說出每一個音一邊彈奏，具備了記憶指板、記憶四度圈的根音順序、記憶每個根音的大調包含的音符三個作用。難度較大，所以在學習完 sbc 後，對前十二品指板有基本印象之後才適合做這個練習。而擴展練習的思路同上，改爲五度圈等等。</p><p><strong>P9</strong>：和弦指型，一般貝斯不彈和弦，因此可以把和弦指型拆分爲橫跨四弦的琶音，是一個應用和弦的新的角度。同時她也講解了一些 sbc 所沒有的和弦，可以用作補充。</p><p><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/BreadKi11er/blogImgs@main/img/mpc-hc64_7lfefvxC7a.png" alt="下方是 G 的七級和弦"></p><p><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/BreadKi11er/blogImgs@main/img/mpc-hc64_9qDL6Dqh02.png" alt="掛留(suspended)和弦"></p><p><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/BreadKi11er/blogImgs@main/img/mpc-hc64_xcC9J2MMJ8.png" alt="九和弦"></p><h2 id="設備"><a href="#設備" class="headerlink" title="設備"></a>設備</h2><p>買琴一步到位，除了富人以外，其實並是「要不要」的問題，而是「能不能」。人的消費欲各有不同，但只要是每天練琴且小有成果的人，或多或少都會有對新琴的嚮往，在初學的幾年裏，能堅持一把琴用一年以上的人不多，無論你是拿着兩千塊零花錢買了一把入門琴的學生黨，還是花一個月的工資去買一把高端琴工薪族，都一樣。這同樣是消費主義的一環，在中國普遍沒有去琴行試琴的條件的前提下，買琴的慾望絕不是源於音色或手感——小紅書上無數的人說 American Ultra 手感好，卻沒有一個人指出它哪一具體特性使得它手感好，你也無從知曉它與你現用琴手感的差異，只有外觀，是所見即所得的（試聽的音色也不準確），因此如果真要「一步到位」，那就買你最喜歡的外觀的琴，因爲只有它是實在地滿足你真實慾望，而非他人灌輸給你的需求的商品。</p><p><strong>十分推薦 / 有價值的購買</strong>：</p><ul><li>Cort B4 Element Open Pore Natural 貝斯 2850<ul><li>2024 年初購入，不上漆的琴頸和琴身十分粗曠，輕微的磨損瑕疵、木材的自然孔洞都如膠片電影的噪點一樣自然，富有質感，而光照下發出暗淡七彩的珍珠貝殼鑲嵌和剛到手時閃閃發光的品絲和琴弦又十分精緻，整體的感覺彷彿是南美雨林中原始部落的女王頭冠，樸素的木質中鑲滿了珠寶。另外到手時，琴頸的裸木有一種特殊的堅果香氣，彈完琴手有餘香。</li><li>光滑圓潤的拾音器邊緣手感非常好，烤楓木指板+多拼琴頸的穩定性高，在溫度溼度劇烈變化的天氣裏也不需要調整鋼筋；24 品的最大優點不是它多出來的几品，而是它的上缺口深度加大，同樣是按 A 弦 20 品，24 品的貝斯明顯比 20 品的貝斯容易按且舒適。</li><li>琴身共振很好，剛上手彈第一個音的時候就能發現左手居然能感覺到琴頸的共振，這是 GSR320 所沒有的，那種麻麻的手感特別舒服，被動狀態下，balance 50%、volumn 100%，出來的聲音十分具有衝擊力，也許這就是所謂的「猛」。不過旋鈕處的說明居然是紙質而非亞克力蓋板，很快就蹺角了，要拿下來需要拔掉所有旋鈕的頭，把底下螺母擰松了，扯斷了電位器裏的電線，送去維修花費 100 元。正確方法應該是用六角扳手擰松旋鈕帽的內置螺絲，就可以直接拿起來。</li></ul></li><li>BOSS LMB-3 530<ul><li><a href="https://www.ovnilab.com/reviews/toppicks.shtml">ovnilab</a> 推薦，有少量音染，且沒有 attack，但在這個價位相當好。</li><li>按 ovnilab 的設置教程，level 最後用來平衡開啓與否的音量相同，此外的三個旋鈕的常用設置如下：SLAP 時高壓縮（單位爲點鐘）：9、12、9；訓練時低壓縮：MIN、9、12.</li></ul></li><li>Joyo R-26 300 （DarkGlass Omega 的克隆，雖然把它賣掉了，但是有點懷念它的聲音，相當不錯的一個單塊）</li><li>Caline CP-81 190 （10 段 EQ，对我而言性能過剩了，也沒有噪音，應該會永遠留在我的板上）</li><li>Tech21 VT Bass DI 1200 （傳說中的 VTDI，無可挑剔的復古音色，十分適合 Cort B4 的溫暖雙線圈拾音器）</li><li>Boss TU-3 370（高亮度、快速、精確、好看，也可當菊花鏈電源線。質量屬於單塊裏的 Casio，一傳傳三代，人走塊還在）</li><li>科林編制線三米 65</li><li>科林單塊線 30cm*3 35</li><li>flanger 效果器短線 33 （我沒有降噪的需求，而且對線材是否影響音色持保留意見，沒找到比這個更便宜的了）</li><li>頑固琴弦 標準 115 （無真空包裝，很抗生鏽，死弦能用很久）</li><li>MOONWALK MKS-YINYANG 背帶 247（這個國產牌子走國內高端抄襲路線，不過這個僞 Victor Wooten 同款棕黑配色陰陽實在是我的好球區。到手後發現加寬背帶對於我這樣肩寬較小的人不太友好，肩部舒適感不比 DCS50-DB 的雙層背帶好很多，另外它調到最短時才滿足我站坐同位的要求，但此時底部會多出來一截皮條，不好看）</li><li>背帶扣（厚塑料墊片）、砂紙、拾音器螺絲 35 （不是經常拆裝背帶，就不需要買快拆型，幾塊錢的防脫扣就夠用，本質作用是隔在金屬漏斗扣與皮質背帶之間，減少背帶孔的磨損。它是必須用具，可憐了我用了半年多的 Ibanez 背帶。背帶螺絲的穿過路線：琴自帶的漏斗型扣-&gt;背帶扣-&gt;背帶-&gt;毛氈墊圈-&gt;琴）</li></ul><p><strong>建議觀望 / 本能買得更好</strong>：</p><ul><li>GSR320-BER 貝斯 1120，900 售出。<ul><li>2023 年六月底購入。首先，不要直接購買淘寶京東上官方店鋪的原價琴，在非促銷節日時往往相當貴，而黃魚上的二道販子、琴行老闆們的價格倒相對穩定。點進主頁看是否是實拍照片，琴、盒、說明書三碼，是否有實體店，價格是否低得離譜……判斷賣的是不是假琴其實只需要網購的基本常識，當然，也有以假亂真的情況，因此選擇頁面上明確標有正版的商品，易於後續維權。不過它也有可能是源於淘寶京東的無理由退貨琴、微瑕疵琴、展示琴等，介意這一點，可以參照它的價格在淘寶上跟客服砍價。</li><li>除了 Sonic、GSR 這些老牌入門型號，現在的國產貝斯在 1k~2k 價位百花齊放，聽一下視頻網站 review 裏的音色，外觀看順眼了買也行。另外不知道是不是入門琴的通病，在我調 tone 到「暖」時出來的音色不錯，但是調到最「亮」時的音色很 coarse，有點怪。與下文中提到的 up 主「十二是个鼓手」的那把琴出來的聲音挺類似。在練琴時，這個高頻偏多音色可以放大沒按穩時的電流聲、輕微打品音、沒製好的音等等瑕疵。</li></ul></li><li>AFFINITY SERIES™ PRECISION BASS® PJ MN OLW 貝斯 (b-stock) 1000<ul><li>2024 年初購入。有發時達的新版防僞貼紙（可惜刮的時候磨損了，記住一定要用指甲刮），應該是 2023 年七月到十二月之間出產的琴，琴身側面有一道 1.5cm 左右的裂痕，露了一點點木頭。我用透明指甲油+白色膩子塗抹了一下，效果很好，即使沒有拋光，那個位置也完全沒有特別突兀的觸感，不影響演奏自不用說，在觀衆視角其實看不到這個瑕疵。</li><li>琴頭比想象中大很多，導致琴長甚至比 24 品的 Cort B4 還長，楓木琴頸和指板很漂亮，只是有點擔心用久了之後會發黑。聲音中規中矩，無論怎麼調，pop 的聲音都不太好聽，但是練手是足夠了。Fender 的經典琴體配色十分喜歡，黑色護板看膩了換成薄荷綠和棕紅龜甲也不錯。</li><li>拾音器螺絲質量差，擰幾下就滑絲了（或者是螺絲批規格不合？），切割一顆滑絲螺絲折騰了很久，飛濺出來的鐵屑還灼燒了一點護板上的塑料膜（所以最好在琴體上墊上毛巾）。另外，可能是拾音器下的海綿墊失去了彈性，這把 PB 的拾音器高度很難調節，只能儘量調平。</li><li>手感比 Cort B4 差，首先在正常背負的情況下，琴頸與身體形成的角度比 B4 大，導致比較難看到指板的表面。另外 PB 的指板很寬，SLAP 時會卡食指，不太適應。另外 P 拾音器的邊緣有一個突出的螺絲，跟光滑圓潤的 Cort B4 拾音器邊緣相比簡直是天壤之別，也同樣不如原來的 GSR320 J 拾音器整平的邊緣。外國有自製的<a href="https://www.zero-mod.com/p-bass.html">免打孔 thumb rest</a> 和補平螺絲模擬 JB 手感的<a href="https://thumbrocker.com/shop/ols/products/thumbrocker-the-original-p-bass-thumb-rest">小橡膠塊</a>，但是價格不菲。唯一比 B4 好的一點是，高音弦的 attack 延音比較豐富均勻，與此相比，B4 的音色比較尖、薄。</li></ul></li><li>NUX Mighty Bass 50 BT 貝斯音箱 1200<ul><li>2024 初購入。強烈不推薦，本看重 50w 和大量的 eq&amp;effect&amp;IR，但實際上沒什麼用，琴上的 EQ 的作用（或者說調音的「質量」）都要遠高于音箱上的，另外按外國普遍認知，6.5 寸喇叭根本無法重現任何貝斯的「原音」，並且它底噪太大，耳機口幾乎不能使用。</li></ul></li><li>Tuner 調音單塊 92 （要麼一步到位買 Polytuner 3、Boss TU-3 等調音器，要麼用綜合效果器、DAW 的內置調音或手機調音，不上不下的單塊比較尷尬）</li><li>UMC 204HD 634（耳機監聽處接觸不良，不知是否因爲聲卡接口本身問題。雖然數據不錯，但最好買一個帶音頻界面的綜合效果器，要買聲卡也應該購買福克斯特等大熱門牌子的聲卡，方便售出）</li><li>蚯蚓第三代琴弦兩套 90 （低價+真空包裝+一點口碑。裝在 GSR320 上明顯感覺比用了半年的原廠亮，但是亮過頭，用了半個月左右進入最佳狀態）</li><li>Leeky 國產六路電源 232 （黑色版比紅色版的電流標準有所縮水，應該買紅色版）</li><li>多功能維修工具 42 (一半智商稅，確定好自己的琴的螺絲規格之後，可以買普通的多合一扳手工具箱)</li><li>標尺 25（一半智商稅，推薦價格 10 元以內。很方便，同上面的工具，是我最常用的兩個物品。）</li><li>DCS50-DB 背帶 90 （好用好看，但是皮革處很快會老化掉屑）</li><li>Fake Fender 印花背帶 30 （觸感、背負都很廉價，勉強能用）</li><li>琴包 78 （普通的加厚琴包，使用沒有問題，但是不好看）</li><li>Dunlop 小烏龜六種厚度撥片、大小水滴 65 （大小水滴可以試試，小烏龜太薄的沒用）</li><li>9v500mA 外正內負 2m 適配器 12*2 (國產的適配器價格比原廠實惠，但應該早買電源單塊的)</li><li>ZOOM B3N 效果器 700<ul><li>150 槽位、75 個出廠音色，有的音色內置一些附加單塊可以手動開啓，單塊有容量計算，總容量低於 100 的前提下最高可以組裝七個單塊。鼓機、loop、箱頭箱體也算一個「單塊」。</li><li>沒有 XLR 接口，<strong>沒有聲卡功能</strong>、沒有表情踏板，有調音器。</li><li>只有英文說明書，但是很容易上手，在 PC 軟件幫助下，花三個小時完成了預設的挑選和效果組的排列、備份。</li><li>自定義一個空預設，只加 preamp eq，即可與 LMB-3 配合工作，聲音不錯。</li></ul></li><li>Dunlop MXR M80 DI+ 730 （配合 Squier PJ 出來的聲音很爛，賣掉了，也許是琴的問題）</li><li>Joyo CM-25 一拖四電源線 19 （買來備用，但實際上沒有必要）</li></ul><p><strong>不推薦 / 完全無用之物</strong>：</p><ul><li>《看圖自學電貝斯》60 （智商稅）</li><li>士兵備用背帶 30 （質量不好）</li><li>GHS FAST-FRET 弦油棒 56 （智商稅，海綿裏幾滴油）</li><li>AMINGO 指扳檸檬油、琴弦護理油 44 （環境偏潮溼，幾乎沒用過）</li><li>愛麗絲 A646-M 鍍膜琴弦 70（「夢心」推薦的低價琴弦，買來備用。無真空包裝，不宜久放）<ul><li>新弦聲音很好，「鋼音」在彈《Classical Thump》前四小節時明顯感覺到跟錄音中的聲音很像。手感正常，沒有 Cort B4 原裝的 D’Addario EXL165 有彈性（可能還沒老化，不過有彈性的手感更好），納米塗層有輕微的粘性，弦高降低了一點。新弦的聲音還是太亮了，不適應，我更喜歡用舊了的 EXL165 的聲音。不過體驗弦從亮到暗的過程，也是一個享受。</li><li><strong>鍍膜磨損後會迅速生鏽，總體壽命兩週不到。</strong></li></ul></li><li>塞尺 15 （沒什麼用，很多油，上手比較麻煩）</li><li>弧度尺 24 （沒什麼用，弦高不需要精準到弧度平行于指板）</li></ul><h2 id="調琴"><a href="#調琴" class="headerlink" title="調琴"></a>調琴</h2><ol><li>遵循調節順序：調音-&gt;檢查琴頸曲度-&gt;檢查弦高-&gt;檢查拾音器高度-&gt;檢查八度音-&gt;精調音。若在每一个「檢查」步驟中發現需要調節的話，在調節完後需要上好所有弦，重複進行一次調音，再次檢查該項目，無誤後再往後進行。再進階一點的調節，如打磨品絲突出、簡單的修補瑕疵、品絲拋光或小範圍打磨，也可以自己動手。而高級的調節：nut 的深淺不平（第一品明顯比其它品難按）、鋼筋修理、大規模品絲找平、做舊或修復等，失敗會導致嚴重後果的，需要前往專業的琴行。</li><li>鋼筋餘量無法測量（除了部分琴型可以目測螺紋已突出以外）。測量也無任何意義，只要在琴頸正常的情況下，鋼筋可以正常轉動並確實地對琴頸的曲度產生影響，即可認爲鋼筋狀態良好，digmart 的二手貝斯檢測標準是順逆六十度。目測品絲沒有磨損並且沒有下文所述的 buzz，即可認爲品絲狀態良好，但非 vintage 琴基本不用擔心這一點，貝斯品絲找平一次又能高強度用好幾年。</li><li>打品、滋滋、雜音在英文中統稱 buzz。調節鋼筋實際上不是簡單地使琴頸變直變彎，在不同的把位對於琴頸角度的改變都會有所不同。在標準弦高時，如果琴頸過直，那麼在低把位會打品；如果琴頸過彎，那麼在高把位會打品（當然調節琴頸也會影響弦高，但調節琴頸永遠不是用來調節弦高的方法）；若在某一品彈響後有滋滋的聲音，說明該品的下一品品絲高度較該品高，導致琴弦震動時碰到下一品的品絲。<br><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/BreadKi11er/blogImgs@main/img/main-qimg-22a258a1128d98aebc2a6fa348820e39" alt="琴頸"></li><li>Cort B4 有穿體上弦的功能，它對聲音的影響幾乎可以忽略不計，和直接上弦的區別有三點。一是外觀。二是這種上弦會額外消耗琴弦長度，它原裝的 D’Addario EXL165 琴弦足夠長而 Alice A646 不夠，需要在上弦前先測試四根弦的長度，以免返工。三是它會增加琴弦的彎折角度，稍微加大了斷弦的可能性，不適合用來「養舊弦」。</li><li>新弦在剛開始的幾天會迅速地「伸展」，調音很容易變低，sbc 建議手動給新弦做拉伸運動。<img src="https://p.sda1.dev/17/d1deae3fc295247e89f26aa24890e8df/image.png" alt="1"></li><li>調節八度音時，最好先鬆開弦，否則當琴橋彈簧的推力小於琴弦和琴橋支點間的摩擦力時，雖然能擰動八度音螺絲，但無法推動琴橋支點。</li></ol><h2 id="技術"><a href="#技術" class="headerlink" title="技術"></a>技術</h2><p>唯二要求：舒服、發出合適的聲音。</p><p>不應該捨本逐末，電聲樂器有太多缺陷，真的不需要發出「正確」的音色。右手撥弦、左手護弦，到底是有多難多精巧，才能讓某些付費教學要你花幾個月的時間去數着拍子糾正自己的撥弦角度。Victor Wooten 講解 SLAP 的視頻，有一半以上的時間都在告訴觀衆，怎麼形成節奏，怎麼把律動變爲呼吸一樣自然的事物。他提倡在水中學游泳，而非在岸上練習一個月「基礎」之後再下水。</p><p>學習任何技術，最重要的一點是掌握技術的聲音特性，並且適時使用。SLAP&amp;POP 音高的明顯性降低，可以模擬鼓。注重節奏而非和聲，因此多用八度音；Tapping 產生快速的打品聲，可以模擬鋼琴，因此網上有很多古典作品改編使用這個技術；拇指撥弦聲音沉悶，配上 foam mute 可以模擬低音提琴的聲音；hammer on&amp;Pull off 和 slide 提供較弱的響度，適合彈奏半音階裝飾音，後者在有品和無品上的音色也可區分使用；Double thumb 則是用拇指代替撥片進行上下撥弦，一上一下的聲音會有差異，也正好照應 finger style 中食指與中指的音色不同……學習時需要更多思考，不要做經驗主義猴子。</p><ol><li><p>禪貝斯 P3 所講的右手位置是「不對」的，當然可以解釋爲個人習慣。但如果你在演奏第一弦時，拇指（根部）無法爲第四弦靜音，那麼就要考慮修改爲「<a href="https://www.bassbuzz.com/lessons/right-hand-technique">對的</a>」位置。我到了練琴的第二個月才修改爲”Moveable Anchor”，但只花了約兩三個小時的時間，修改固有習慣其實並沒有那麼困難。</p></li><li><p>左手大拇指不應該施力，如果發現連續練完一段後最酸痛的是左手大拇指，需要修改習慣。<br><a href="https://www.talkbass.com/threads/beginner-question-on-left-hand-position.1402266/">https://www.talkbass.com/threads/beginner-question-on-left-hand-position.1402266/</a><br><a href="https://www.talkbass.com/threads/left-hand-too-much-pressure-on-my-thumb.194001/">https://www.talkbass.com/threads/left-hand-too-much-pressure-on-my-thumb.194001/</a></p><blockquote><p>練習1:<br> 在你的貝斯琴頸上掛一條小毛巾（手巾），以防止它被刮傷。<br> 站在門口或走廊的邊緣。<br> 戴著你的貝斯，輕輕將琴頭的背面靠在牆上。這樣做的目的是利用牆來防止你在按音符時頸部向後擺動，而不使用拇指。<br> 看看你是否仍然感到肩膀緊繃。</p><p>練習2：<br> 在這個練習中，不要使用你的右手（彈奏手）。<br> 用你的拇指放在琴頸的背面，試著用左手以最小的壓力按下一個音符，然後釋放。不要試圖演奏一首歌曲，只是從一個音符開始。<br> 然後在完全張開和按下之間的弦中間按壓。釋放。<br> 再次將弦全部按下。這一次，不要看著琴頸。只需按下弦直到感覺到與品的接觸。<br> 用每根手指重複這個練習。別練過火。</p></blockquote><p> 這個習慣並不是一次就可以修改的，上面的練習適用於初學。而在練歌，尤其是在一個把位高速運指時很容易再犯這個毛病，這時嘗試將左手大拇指離開貝斯，用右手手肘抵住貝斯，以抵消左手按弦的作用力。這樣訓練還有助於降低左手按弦的壓力，放鬆按弦指。</p><p> youtube 上有大量關於保護手指手腕相關的視頻，在這裏拋磚引玉：<br> <a href="https://www.youtube.com/shorts/uZ1D1ghzBaM">https://www.youtube.com/shorts/uZ1D1ghzBaM</a></p></li><li><p>SLAP 相對於 Finger Style 是不完美的。</p><ul><li>SLAP 時無法「自然地」給低音側的琴弦製音，Finger Style 不需要左右手額外做任何動作，即可完成靜音的工作，大家說左手要「趴着彈」，本質上是用於製音，實際上彈每個音時只需要一個手指趴着即可完成製音（通常爲按弦指，或是較短的食指和尾指，因此很自然）。<ul><li>SLAP 的製音除了製住琴弦共鳴以外，還需要製住右手拇指不小心碰到低音方向弦的音，因此提升精準度才是關鍵。如果精準度不夠，無論用哪種製音方法，都會打出 ghost note 音。製音有很多方法：</li><li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=WtFmd6p3yQk&t=159s">左手用閒置的手指輕按在低音弦處</a>。這種方法針對不同的指法需要分配不同的製音指，在快速的 SLAP 練習中還需要注意製音指的力度要恰當，太用力把琴弦按到品絲上同樣會發出噪音。</li><li><a href="https://youtu.be/BNmDOGRzX2g?si=6EdkYgESK8BDo1kp&t=20">左手拇指製音</a>。幾乎只能製 E 弦，但是對於手小的人在拇指上與不上指板之間切換需要花費一點時間，同時這對左手整體上的運動也有影響，会导致其它四根手指無法打開。</li><li>不製音。只要右手拇指的精準度達到高水平，保證不會打到低音側的琴弦，就可以妥協地不製音，因爲 SLAP 的響度極高，能輕易地覆蓋住琴弦共振。</li><li>左手按弦指指尖觸碰低音側弦。這是折中的做法，熟練後十分自然。唯一缺點是較短的尾指難以做到這一點，而 SLAP&amp;POP 又要大量運用 half-position，要做到這一點需要大量訓練。<br><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/BreadKi11er/blogImgs@main/img/kvhamQ4.png" alt="左手按弦指指尖觸碰低音側弦"></li><li>右手製音。雖然我沒有刻意去練習，但是我發現自己右手總是傾向於貼近琴弦，此時在抬起手腕準備下一次 SLAP 時，小魚際可以輕輕地貼到低音方向的琴弦上，也能起到一定的製音效果。</li></ul></li></ul></li><li><p>關於 SLAP&amp;POP 的幾點：</p><ul><li>先單獨練習 SLAP 再到 POP，「你做的前十萬次 SLAP 都是垃圾，所以趕緊做掉吧。」</li><li>學習 SLAP&amp;POP 時基本上眼睛都是（要）盯着右手看，因此在學習 SLAP&amp;POP 之前，左手需要足夠的熟練度，可以在不看左手時按好簡單的音。</li><li>SLAP&amp;POP 的聲音由 note 音和打品音組成，只聽到 note 聲（也就是和 Finger Style 幾乎相同的聲音），說明不夠用力，如果只聽到打品聲，說明拇指敲擊完在琴弦上停留的時間太長，把 note 音 mute 掉了。POP 則稍微寬容一點，打品聲的太長也可以手動 mute 掉，調整力度到恰好有輕微的打品聲即可。</li><li>SLAP 擊弦後反彈抬起，與擦過弦相比，速度更快。而後者可以產生更長的打品聲，並且可以完成 Double thumb。依據需求使用，我一般使用前者。還是那個觀點：掌握每一個技術的聲音特性，並且適時使用。</li><li>在快速 SLAP&amp;POP 時，三弦 SLAP 容易打到四弦，二弦的 POP 有時沒插入到位，甚至被弦擋住了插入不了，都是初學時的難點。</li><li>我的 SLAP 的位置比其他人習慣更靠近琴橋一點，也就是在指板末端到琴頸拾音器之間（而很多人喜歡在 20~24 品之間），聲音的差別很小。實際上在 一二弦上 SLAP 時有可能敲出泛音，這時候需要前後移動 SLAP 的位置來得到正常的聲音。</li></ul></li></ol><h2 id="樂理"><a href="#樂理" class="headerlink" title="樂理"></a>樂理</h2><p>想像自己是一個貝斯老師，該怎樣用簡潔的語言重述 studybass.com 教授的基本樂理？我把腦子裏常想到的內容整理如下，<strong>實際上是個人理解，而非課程概括</strong>。如果你也學完了 sbc 的課程，或是已經對樂理有一定基礎，可以通過本文來複習掌握貝斯樂理學習的脈絡。</p><p>通用的樂理投影到貝斯上，就是指型(Finger Patterns)，有關貝斯樂理的訓練，大部分都是指型的練習。學習五線譜，需要將所有學習過的音階、和弦、指型再與五線譜相結合，如果一下子全部學習，會十分困難，所以我決定將讀五線譜在完成樂理學習後再進行，到時再把和弦情感一起，當作一次完整的複習。<br>先瞭解了基本的音名唱名、<a href="https://nicechord.com/post/interval/">音程</a>（這篇文章下面會用到）後即可推導貝斯指板，接着就可以開始樂理的學習。</p><p><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/BreadKi11er/blogImgs@main/img/Acrobat_yeqv0CLNLD.png" alt="貝斯前十七品指板，包含了三個八度"></p><p>樂理是一個迷宮，要完全掌握一個迷宮的構造，要從不同的入口進入，選擇不同的路線，對走過的路重複記憶，享受「柳暗花明又一村」的快感。<br>sbc 對和弦（★）和音階（☆）的介紹是交替進行的。另有實踐學習或綜合描述（△）。</p><h3 id="根音（root）"><a href="#根音（root）" class="headerlink" title="根音（root）"></a>根音（root）</h3><ol><li>根音是指一個和弦的基礎音，指和弦名稱的第一個字母，同時也一般作爲和弦的名稱，例如 C 和弦的根音就是 C。（雷鬼音樂中可能存在根音不作爲和弦第一個音的情況）</li><li>三度、五度、六度、小七度(flat 7th)、八度，分別指根音外的一個音離根音的距離，例如根音 C（或者說 C 和弦）的三度是 E，小七度是 Bb。</li><li>音程的指型訓練則是用於記住一個音的上行 x 度和下行 x 度的位置。最簡單的一個例子，可以想象成中國象棋，上行八度就是往指板音符高處的方向，走一個「田」字，上行五度則是走「日」字。另外，大多數教材在音程方面的訓練都局限於上行，建議也寻找一些下行相關的訓練。</li></ol><h3 id="☆音階（Scales）"><a href="#☆音階（Scales）" class="headerlink" title="☆音階（Scales）"></a>☆音階（Scales）</h3><p>音階的開頭有十二個（七個音加上其中五個全音的昇（降）音符）根音可選擇。</p><p>以下三種音階的音符數量逐漸遞增。</p><p>七聲音階（Heptatonic scale）：音階的基礎，背後有大量故事和歷史，但只需要知道它只由相鄰音組成的音階。Root-2-3-4-5-6-7（後面 Root 簡寫爲 R，數字爲音程的度，下同），例如 C 大調音階就是 C-D-E-F-G-A-B.</p><p>八度音階（One-Octave Scale）：訓練時可以在七聲音階後加上最後一個八度音，變爲 R-2-3-4-5-6-7-8 八度音階。方便依次上行、下行彈奏。但這樣腦海中只是在推導音符，而練習音階的目的是，掌握在一個音階區域內，每個音符所在第幾弦第幾品，因此需要多種多樣的樂句練習來重複加強每個音符的獨立記憶。自己可以使用 R-2-3 / 2-3-4 / 3-4-5 / 4-5-6 / 5-6-7 / 6-7-8 的節奏練習，並在彈響一個音符時用嘴巴發出聲來。</p><p>半音階（Chromatic Scale）：半音階可以理解爲在八度音階中插入五個帶有昇（降）符號的音。從此開始介紹指型：<img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/BreadKi11er/blogImgs@main/img/chrome_WcFwc9yD9r.png" alt="E半聲音階"><br>在音階訓練中往往是一指一品，在這種跨越五品（雖然圖片示例有一品爲空弦）的指型中不需要強迫做保留指，在尾指按完後手腕微移到下一品即可，下一弦的第一個音同樣通過手腕微動，用食指來按。</p><p>半音階只包含半音階，大調音階則是全音階和半音階的組合。</p><h3 id="★和弦（Chords）"><a href="#★和弦（Chords）" class="headerlink" title="★和弦（Chords）"></a>★和弦（Chords）</h3><p>結他一般將多個音同時彈響，貝斯一般將一個個音依次彈響，假如結他彈”dog”(<code>/dɒɡ</code>)，那麼貝斯彈”d-o-g”三個字母。</p><p>和弦比音階精簡，一般只有 3~4 個音，是音階的子集。無論是音階還是和弦，訓練的目的都如上所述，熟悉指板-&gt;熟悉音階區域內的音符-&gt;可以隨時知道下一個要用的音符在哪（即興、創作、轉錄、分析……都要用到）。</p><p>音階和和弦指定了音符，創作一段 xx 和弦或音階的樂句，就是在這些音符中選取組合、調整長度、加入休止符，選擇手的技術。而解析一段樂句，就是通過分析它用的音符在什麼範圍之內。<br><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/BreadKi11er/blogImgs@main/img/20240320201016.png" alt="音階與和弦"></p><p>上圖中，使用了 C 混合利底亚音阶中的音符，藍色表示了使用了 C7 和弦（後面會解釋這些）中的音符，按 sbc 的說法，這時更應該關注和弦。</p><h3 id="☆大小調音階（Major-amp-Minor-Scales）"><a href="#☆大小調音階（Major-amp-Minor-Scales）" class="headerlink" title="☆大小調音階（Major &amp; Minor Scales）"></a>☆大小調音階（Major &amp; Minor Scales）</h3><p>大小調音階屬於七聲音階，可以用 R-2-3-4-5-6-7(-8) 表示。</p><p>大調音階和小調音階各有幾種指型，對於初學者而言只需要記住各一種。<br><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/BreadKi11er/blogImgs@main/img/chrome_VVvGEMHZvT.png" alt="A 大調和 A 小調音階"><br><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/BreadKi11er/blogImgs@main/img/chrome_P1aM211CFa.png" alt="C 大調音階"></p><p>兩點觀察：</p><ol><li>無論是 C 大調還是 A 大調，音符的排布都是一樣的，也就是說指型是一樣的，只要記住這個指型，選出一個根音，就能彈出這個根音的大調。</li><li>用同樣的指型，用不同根音彈出來的大調，有的音符帶有昇號。現在你只需要知道，不同的大調中含有昇或降號的數量、出現的順序是有規律的，這個規律就是<a href="https://nicechord.com/post/circle-of-fifths/">五度圈</a>。</li></ol><p>鏈接中對五度圈的講解十分精彩，而本文後面再講。<br>在知道不同的大調中會含有昇降號之後，就不能簡單地用 R-2-3-4-5-6-7(-8) 表示了，以本節開頭好和弦的文章的記憶法，規定如下：</p><ul><li>對於 2367（減-小-大-增）：<ul><li>小x度 - mx (minor)</li><li>大x度 - Mx (Major)</li><li>增x度 - Ax (Augmented)</li><li>減x度 - Dx (Diminished)</li></ul></li><li>對於 1458（減-完全-增）：<ul><li>完全x度 - Px (Perfect)</li></ul></li></ul><p>因此，C 大調音階就是：Root, M2, M3, P4, P5, M6, M7, P8</p><h3 id="★大調和弦-三和弦、七和弦、屬七和弦"><a href="#★大調和弦-三和弦、七和弦、屬七和弦" class="headerlink" title="★大調和弦 - 三和弦、七和弦、屬七和弦"></a>★大調和弦 - 三和弦、七和弦、屬七和弦</h3><p>對於描述某個和弦「明亮」「陰沉」等情感術語對於初學者來說沒有太大意義（只是我自己根本聽不出來），目前階段只需要認識到它們的定義與指法，在未來的創作 bassline 中才需要用到情感表達。</p><p>和弦和音階相同，選取不同的根音，就能產生不同的和弦。”|”符號後爲記譜法符號。</p><p>大三和弦（Major Triad | [root]）：Root, M3, P5.僅由三度組成。記譜法只需要用根音，”C” 表示 C 大三和弦。<br>七和弦（Seventh Chord | maj7）：Root, M3, P5, M7.大三和弦的基礎上再加一個大七度音。<br>屬七和弦（Dominant 7th Chord | [root]7）：Root, M3, P5, m7.大三和弦的基礎上再加一個小七度音。記譜法爲根音後加上”7”，”C7”表示 C 屬七和弦，下文不再贅述。</p><p>在知道大調的昇降號順序和七和弦之後，這裏可以聯繫到記憶音程。<br>C 大調 C-D-E-F-G-A-B-C，每個音符到 C 的距離分別是完全、大、大、完全、完全、大、大、完全，在第一調式內，這八個詞語是固定的，變化的是初始的音符。這與大調的變化「不謀而合」，之前是由音程推導到音符，現在可以先獲得音符，再去推導音程。D 大調 D-E-F#-G-A-B-C#，F 變爲 F#，C 變爲 C#，但八個距離詞語仍然適用，那麼 F# 到 D 爲大三度，C# 到 D 爲大七度，其餘同理。</p><h3 id="☆調式"><a href="#☆調式" class="headerlink" title="☆調式"></a>☆調式</h3><p>推薦在 sbc 之前閱讀好和弦的<a href="https://nicechord.com/post/modes-101-index/">文章</a>。</p><p>調式是是以母音階中其它音符作爲起點和終點得到的音階。現在的母音階指大調音階，C、D、E、F、G、A、B、C 稱爲第一音階，D、E、F、G、A、B、C、D 稱爲第二音階……以此類推。</p><p>但是從 D 開始的話，那不就叫 D 大調嗎？這是一個難點，這裏的「從 D 開始」，指的是這個（第二）調式的第一種是「從 D 開始」的，而大調（第一調式）的第一種是「從 C 開始」的，第二種才是「從 D 開始」。</p><p><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/BreadKi11er/blogImgs@main/img/chrome_P1aM211CFa.png" alt="C 大調音階，大調（第一調式）的第一種，以 C 爲根音"></p><p><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/BreadKi11er/blogImgs@main/img/chrome_EFoj2x8gFa.png" alt="D 大調音階，大調（第一調式）的第二種，以 D 爲根音"></p><p><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/BreadKi11er/blogImgs@main/img/GuitarPro_nRSdprveg2.png" alt="Dorian 調式，第二調式的第一種，以 D 爲根音"></p><p>對比圖一和圖三，可以理解爲：把第一調式的 C 去掉，變爲 D 開頭，再末尾加一個高八度的 D，就變成了第二調式。同理，把第二調式的 D 去掉，變爲 E 開頭，再在末尾加一個高八度的 E，就便成了第三調式……依次類推，就可以建構出七種調式，再用同音品位，儘量把八個音的垂直距離縮短到 4~5 品以方便演奏，就成了每個調式的固定指型。再之後，每個調式又有十二個音可作爲根音選擇，在指型層面上表現爲，尋找目標根音後，用每個調式的固定指型以這個根音爲開頭演奏。</p><p>給一個經驗豐富的樂手哼一段旋律，他可以在樂器上模擬彈出這段旋律（儘管音高可能不相同）。但即使音高不同，你卻還能辨別出它跟你哼的旋律很像，那是因爲兩段旋律的音程關係是一樣的。回到上文，（第一大調的）D 大調是「以 D 爲根音開始彈奏第一大調」，它也能獲得類似「Do Re Mi Fa Sol La Si Do」的聲音，只不過昇了一個全音，原因是，在同一個（第一）調式內，即無論用什麼根音，都滿足音程關係：全全半全全全半。而 Dorian （第二調式）的音程關係是：全半全全全半全，因此即使是同爲「從 D 開始」，它的聽感(Tone)也與第一大調的 D 大調不同。</p><h4 id="混合利底亚调式-Mixolydian-Mode"><a href="#混合利底亚调式-Mixolydian-Mode" class="headerlink" title="混合利底亚调式(Mixolydian Mode)"></a>混合利底亚调式(Mixolydian Mode)</h4><p><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/BreadKi11er/blogImgs@main/img/chrome_qkMZJtEYMA.png" alt="C Mixolydian">這是大調的第五音階，即從 G 開始， G, A, B, C, D, E, F, G。聯繫上文，「從 G 開始」意味着修改音程關係，從 G 開始的音程關係是：全全半全全半全。上圖以 C 爲根音。</p><p>音程關係對於音符的影響，就是第七音多了一個降號，即：R, 2, 3, 4, 5, 6, b7。第七音多了一個降號的對指法的影響，就是如上圖所示。</p><p>可以總結爲：調式-&gt;音符結構-&gt;指法。調式是宏觀抽象的，指法是微觀具體的。還可以反向去解釋：不同調式都可以選擇十二個音符作爲根音（起點），但指型不同-&gt;「全與半」的關係不同-&gt;中間產生的帶有昇降號的音符也不一樣-&gt;旋律的聽感(Tone)不同，因此區分出七個調式。在上面介紹大小調時，我的順序就是先指法再到音符結構，學習時可以進行雙向的記憶。</p><p>用混合利底亚调式，對照上面學習了的三個和弦，發現它與哪個和弦有聯繫？那就是屬七和弦，混合利底亚调式中包含了屬七和弦的所有音符，屬七和弦是它的子集。與 C Mixolydian 相關的和弦就是 C7。sbc 認爲要強調音階中的和弦音，即 R-3-5-7b，2-4-6則用於輔助和弦音旋律化，目前瞭解這一點即可。</p><p>補充音階部分：<br>大五音音階(Major Pentatonic Scale)：五音音階去掉了 4 和 7，有五個音（不包含八度音）：Root, M2, M3, P5, M6, P8，被它包含的和弦的是 Root, M3, P5 大三和弦。</p><h3 id="★☆大小調-II-小調和弦和音階"><a href="#★☆大小調-II-小調和弦和音階" class="headerlink" title="★☆大小調 II - 小調和弦和音階"></a>★☆大小調 II - 小調和弦和音階</h3><p>上面講到的大小調只說了指型，爲什麼小調的指型與大調的不同？因爲小調第三、第六和第七音降低半音，C 大調是 C D E F G A B C，C 小調就是 C D Eb F G Ab Bb C。</p><p>小調的「全半」關係是「全半全全半全全」。要記住「全半關係」是決定一個音階情感的重要結構。實際上 sbc 在每一節和弦和音階的課中都會把「全半」關係、音程結構、C 根音例子都寫出來，需要的讀者請回看，本文只取其中關鍵。</p><p>上面的難點：調式、音階與和弦的關係，我是用大調來進行解釋的，接下來關於小調的難點在於指型的記憶，雖然同樣是廣泛使用的和弦，但使用頻率（被動練習的機會）比上面的要少，要主動多加練習。另外，再重複一遍，所有的和弦都可以在十二個音符裏選擇一個作爲根音，因此每個和弦都有十二種。</p><p>上面講到，小調比大調有三個音降了半音，但其中最本質最重要的是第三音。<br>C 大調三和弦：C - E - G。<br>C 小調三和弦(C minor triad | Cm)：C - Eb - G。<br><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/BreadKi11er/blogImgs@main/img/chrome_6LnjoruMt7.png" alt="C 小調三和弦"><br>正是這個第三音 Eb 區別出大小調。</p><p>大調不只是只有大音程，小調不只是只有小音程，同樣需要留心第三音。<br>回顧屬七和弦：Root, M3, P5, m7<br>屬七是不分大小調的，儘管它有一個小七度，但因爲存在一個大三度，因此它聽起來還是像大調。</p><p>小七和弦(Minor Seventh Chord | [root]m7)：Root, m3, P5, m7，小三和弦的基礎上再加一個小七度音，跟大七相比，第三音和第七音都是降半音。<br><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/BreadKi11er/blogImgs@main/img/chrome_9kgTYKwe7W.png" alt="F# 小七和弦"></p><p>小五音音階：Root, m3, P4, P5, m7, P8，它包含了小調三和弦和小七和弦，sbc 的觀點是，音階內部的和弦才是這個音階特性的根源，將注意力放到和弦上。<br><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/BreadKi11er/blogImgs@main/img/chrome_lb5lri6qZv.png" alt="小五音音階"></p><p>小調藍調音階（Minor Blues Scale）：Root, m3, P4, D5, P5, m7, P8，是一個六音音階（不算八度），在小五音音階基礎上多了一個減五度。m3、D5、m7 稱爲藍調音符（blue notes）<br><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/BreadKi11er/blogImgs@main/img/chrome_Z3Tn7tkSjZ.png" alt="小調藍調音階"></p><h3 id="☆調與和聲-Keys-and-Harmony"><a href="#☆調與和聲-Keys-and-Harmony" class="headerlink" title="☆調與和聲(Keys and Harmony)"></a>☆調與和聲(Keys and Harmony)</h3><p>Key（調）：一首大調歌曲是以大調音階為基礎的。小調歌曲則以小調音階為基礎。任何大調音階或小調音階都可以當作樂曲的調式。<br>Tonic（主音）：調的核心，音符圍繞着主音和調運動，不斷被拉向它們。從主音開始，到主音結束，會產生穩定舒適的感覺，因爲大腦會期待結束的音正是主音，而以主音結束可以滿足這一需求。符合這種引力關係的音樂，稱爲調性音樂（Tonal Music）。在調外的音符叫做調外音，使用難度較大。</p><p>再次複習調的數量：十二個根音-&gt;十二個大調音階+十二個小調音階，其中各有三個大小調有兩種拼法，如 Gb 大調（Gb、Ab、Bb、Cb、Db、Eb、F）和 F# 大調（F#、G#、A#、B、C#、D#、E#），兩者包含完全相同的音符，小調也同理。因此有 24 個調和三十種拼法。這時就要用到上面提到的五度圈。<img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/BreadKi11er/blogImgs@main/img/Acrobat_PMk4au1Ku8.png" alt="五度圈">網上已經有大量關於五度圈的介紹，閱讀 <a href="https://www.studybass.com/lessons/harmony/the-circle-of-fifths-diagram/">sbc</a> 的和好和弦的即可，下面講關鍵。</p><ul><li>Cb、Fb、E# 和 B# 的存在作用是：避免出現同樣的音符，如 Gb, Ab, <strong>Bb</strong>, <strong>B</strong>, Db, Eb, F.</li><li>五度圈用來判斷某個大調或小調 Key 含有幾個昇降符號，哪幾個音符帶有昇降符號。</li><li>關係調(Relative Major and Minor Scales)：看圖，C 大調和 A 小調即爲關係調，從大調的角度而言，相對小調是它的第六個音；從小調的角度而言，相對大調是它的第三個音。關係調可以輔助記憶五度圈和二十四個調。同時 C 大調五聲音階和 A 大調五聲音階包含的音符是相同的。</li></ul><h3 id="★自然和弦（Diatonic-Chords）"><a href="#★自然和弦（Diatonic-Chords）" class="headerlink" title="★自然和弦（Diatonic Chords）"></a>★自然和弦（Diatonic Chords）</h3><p>第三個難點，自然和弦。它每三度取一個音，R-3-5 使用得稍多，有時也用 R-3-5-7。</p><p>C 大調音階：C、D、E、F、G、A、B，<br>F 大調三和弦： F、A、C 三個音符是 C 大調中的，稱 F 大調三和弦爲 C 大調音階的自然和弦。</p><p>每個調有七個和弦，注意這一點要和「十二個調」、 「每個和弦有十二種（個）」區分開來，七個和弦來自「十二種（個）」。編號爲羅馬數字 I, ii, iii, IV, V, vi, vii° （大寫表示大和弦，小寫表示小和弦，IV 是屬和弦，vii 是減和弦，末尾的圈有時不寫）。</p><h4 id="I-IV-V-和弦"><a href="#I-IV-V-和弦" class="headerlink" title="I, IV, V 和弦"></a>I, IV, V 和弦</h4><p>如 C 大調的 I, IV, V 和弦即 C、F、G 和弦，若是取三和弦，則簡稱 「C、F、G」。這三個三和弦的音符都在 C 大調之內。每個調的 145 和弦都是唯一的。</p><p>在上面所有指法練習中，除了半音階以外，幾乎都是框定再一個 3*4 的矩形中（理論上而言，則是在一個八度內，sbc 稱 “One Octave Major Scale Fingering”），而自然和弦的練習可以跳脫出這個範圍，尋找上一個八度和下一個八度的 145，再在其上建立三和弦。</p><p><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/BreadKi11er/blogImgs@main/img/chrome_LOz8R15aGu.png" alt="G 爲低一個八度，F 和 C 同一個八度"></p><h3 id="△流派-十二小節"><a href="#△流派-十二小節" class="headerlink" title="△流派 - 十二小節"></a>△流派 - 十二小節</h3><h4 id="藍調-The-Blues"><a href="#藍調-The-Blues" class="headerlink" title="藍調(The Blues)"></a>藍調(The Blues)</h4><p>藍調正基於上述的 145 和弦。在藍調音樂中，I 和 IV 和弦往往是屬七和弦，擁有一個小七度，這是藍調音樂與古典音樂等其它音樂最大的不同點。</p><p>十二小節藍調：想象它是一個譜的框架，標明了每個小節的和弦，裏面留給你自己發揮。以根音爲開始和結尾，通常都是穩妥的做法。網上的「根音戰士」梗的原意，就是在這種即興裏全部都只彈根音。</p><p>Root-5 是非常穩定的基礎音，經常使用。<br>sbc 對剩下的幾個常見和弦均給了練習，沒有過多敘述，練就行了。</p><p>1 1 1 1<br>4 4 1 1<br>5 4 1 5</p><p>若爲 A 調，則：<br><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/BreadKi11er/blogImgs@main/img/chrome_WQDDGwE2gn.png" alt="A 調 Blues"></p><h4 id="布吉-伍吉-Boogie-Woogie"><a href="#布吉-伍吉-Boogie-Woogie" class="headerlink" title="布吉-伍吉(Boogie Woogie)"></a>布吉-伍吉(Boogie Woogie)</h4><p>十二小節藍調的變奏：</p><p>1 1 1 1<br>4 4 1 1<br>5 5 1 1</p><p>難點在於末尾到開頭循環的六個 1 小節，不要用數的方式，而是通過感受鼓和吉他節奏的變化來確定結束與開始。<br>經典雙小節 bassline：| Root-3-5-6 | b7-6-5-3 | 它勾勒出了和弦音，Root 和 b7 均爲強音，落在第一拍；最重要的 5 落在第三拍；非和弦音——六度音則用於裝飾，連接 b7 與 5。</p><p>十二小節藍調的變奏二：</p><p>1 1 1 1<br>4 4 1 1<br>5 4 1 1</p><h3 id="★減和弦（diminished-chords）"><a href="#★減和弦（diminished-chords）" class="headerlink" title="★減和弦（diminished chords）"></a>★減和弦（diminished chords）</h3><p>減三和弦(Diminished Triad | [root]dim)：Root, m3, D5, (P8)，改爲減五度的小三和弦，它完全由小三度構成。演奏該和弦時最重要不要彈錯減五度，錯音會很明顯。<br><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/BreadKi11er/blogImgs@main/img/chrome_pcf9jn0mAs.png" alt="C 減三和弦"><br>半減七和弦(Minor 7 Flat 5 | [root]m7(♭5))：Root, m3, D5, m7, (P8)，減三和弦的基礎上再加了一個小七度音，或是改爲減五度的小七和弦。<br><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/BreadKi11er/blogImgs@main/img/chrome_mnQLf2ypcW.png" alt="B 半減七和弦"><br>減七和弦(Diminished 7th | [root]dim7)：Root, m3, D5, D7, (P8)，改爲減七度的的半減七和弦，完全由小三度構成。</p><ul><li>當一個和弦或音階具有相同音程的重複模式時，它就被稱為對稱和弦或音階(symmetrical chord or scale)。</li><li>該和弦是我們第一次使用到了音程「2367」中的減，英文中稱爲 double-flat 7th.</li><li>上面說過每個和弦都有十二種，但實際上減七和弦選取不同音符作爲根音後，會產生重複，最後得到的只有四種：C、E♭、G♭、B♭♭. B 後面有兩個降號而不能寫爲 A，因爲 A 就表示六度而非七度了。</li><li>它在指板上有不同排布，但指法類似。<br><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/BreadKi11er/blogImgs@main/img/chrome_aSsIgP64yH.png" alt="Cdim7 - 1"><br><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/BreadKi11er/blogImgs@main/img/chrome_rPNPPnPxOS.png" alt="Cdim7 - 2" title="Cdim7 - 3"></li></ul><p>以上和弦的記譜法符號較多，需要時再查閱也沒問題。</p><h3 id="△記憶指板"><a href="#△記憶指板" class="headerlink" title="△記憶指板"></a>△記憶指板</h3><p>記憶指板是和音階和弦等訓練相輔相成的。以下講幾種方法。</p><ol><li>sbc 的 alpha tab 譜非常有效，可惜作者不想給出製作它的方法。同時它的<a href="https://www.studybass.com/lessons/fretboard-notes/studybass-note-name-memorization-method/">節拍器+五度圈</a>的方法也不錯。</li><li>在上面的節拍器速度能達到 60 時，嘗試 talkingbass 的解鎖指板視頻，它提供了數條模進 bassline，能在指板上「打通」一條熟悉的路徑，當這條路徑逐漸擴寬後，就自然而然地記住了指板。</li></ol><h3 id="★大調自然和弦（Major-Diatonic-Chords）"><a href="#★大調自然和弦（Major-Diatonic-Chords）" class="headerlink" title="★大調自然和弦（Major Diatonic Chords）"></a>★大調自然和弦（Major Diatonic Chords）</h3><p>承接上面「自然和弦」的章節，現在逐漸深入討論大調自然和弦。</p><p>練大調自然和弦的目標是，看到如以下的和弦進行時，能夠快速地知道他們是 I – vi – ii – V 和弦進行，還能迅速地在指板上找到這些音符的位置，承接前一個和弦進行，並爲下一個和弦進行、轉調等技巧做好鋪墊。因此在練習和弦時，腦海裏應該浮現出和弦的名字與形狀，而非單個音符。</p><figure class="highlight text"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs text">C – G – Am – F<br>Gb – Db – Ebm – Cb<br>E – B – C#m – A<br></code></pre></td></tr></table></figure><p>上文中寫到自然和弦（大多數情況下）都是三和弦，但是練習時練習七和弦，因爲實戰中減少一個音總比增加一個音要簡單。</p><p>從現在開始，就要對 One Octave Major Scale Fingering 指板圖進行一點擴展，增加了高音 ABC 以及一個低音 F#。<br><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/BreadKi11er/blogImgs@main/img/chrome_JFLM1x1CJ1.png" alt="擴展 G 大調"></p><p>在 G 大調中，一到七級和弦：<br>I-Gmaj7<br>ii-Am7<br>iii-Bm7<br>IV-Cmaj7<br>V-D7（D屬七和弦，最重要的和弦）<br>vi-Em7<br>vii-F#m7b5（F#半減七和弦）</p><p>爲什麼大調裏的和弦卻有小和弦或減和弦？爲什麼 vii 是減和弦？</p><p>因爲調內的和弦必須採用這個調所含有的音符，以維持調性。以上面的 G 大調 G、A、B、C、D、E、F# 爲例，假如二級和弦不是 A 小七和弦 A-C-E-G 而是 A 大七和弦 A-C#-E-G#，會出現 C#、G# 這兩個不在 G 大調中的音符。vii 是減和弦的原因同理，若它是其它和弦，會出現不在調中的音符。</p><p>和弦進行 I-V-vi-IV：中文世界中稱之爲「<a href="https://www.bilibili.com/video/BV1Ee4y137V6/">萬能和弦</a>」，學到這，終於可以在貝斯樂理中探出頭來，與其它樂器的樂理共通起來了。</p><h4 id="四度自然和弦（Diatonic-Chords-in-Fourths）"><a href="#四度自然和弦（Diatonic-Chords-in-Fourths）" class="headerlink" title="四度自然和弦（Diatonic Chords in Fourths）"></a>四度自然和弦（Diatonic Chords in Fourths）</h4><p>上面所學的自然和弦，是取三度一個音，而四度和弦爲四度取一個音，且在一個八度內進行循環，這又與五度圈相交了。在沒有明確規定的時候，貝斯往往彈奏低方向的音要比高方向的音好。有時四度自然和弦會在低一個八度內進行，仍然可以認爲它符合四度循環。</p><p>四度循環音程：Root - 4th - 7th - 3rd - 6th - 2nd - 5th - Root……<br>G大調四度循環：G – C – F# - B – E – A – D – G……<br>四度循環全音階和弦：I – IV – vii – iii – vi – ii – V – I</p><p>剛開始先記住彈全音階和弦的根音在指板上的指法，再進行以下的和弦進行訓練。</p><p>sbc 課程中關於四度自然和弦的和弦進行分析，是從後向前的，解釋得較淺。</p><p>V – I：最常見的和弦，人們聽到 V 時總會下意識期望它轉到 I。<br>vi – ii – V – I：常用于轉折（turnaround），用於樂曲收尾回到 I。</p><h4 id="和弦進行"><a href="#和弦進行" class="headerlink" title="和弦進行"></a>和弦進行</h4><p>在學習新的和弦時，先從琶音練起，琶音即是將和弦中的音符逐一彈響。</p><p>I-vi-ii-V ：使用了四度循環的最後四個和弦，推薦觀看<a href="https://www.youtube.com/watch?v=gnyaGbiktM8">視頻</a>。它適合用於轉折，用於回到開頭。</p><p>I-vi-IV-V：用 IV 替代 ii，感覺更加明亮。IV 是 ii 非常常見的替換和弦（Substitution Chords），在 G 調中，IV 和弦（C 大調）可以替換 ii 和弦（A 小調），即 C, E, G 替代 A, C, E</p><h4 id="擴展A弦根音大調"><a href="#擴展A弦根音大調" class="headerlink" title="擴展A弦根音大調"></a>擴展A弦根音大調</h4><p>上文的擴展 G 大調指板圖有局限性，如果要演奏 D 大調，就要找到 E 弦 10 品。爲了把要用到的所有音符壓縮到 4~5 品的垂直距離，需要重新擴展指板圖。擴展 A 弦根音大調，使用：</p><p><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/BreadKi11er/blogImgs@main/img/chrome_3cOtZbZm1i.png" alt="擴展 A 弦根音大調圖"></p><p>這個指板圖中，只有 IV 的指法是不同的：<br><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/BreadKi11er/blogImgs@main/img/chrome_ziu2ycOB75.png" alt="C 大調IV "></p><h3 id="△分析全音階和弦進行"><a href="#△分析全音階和弦進行" class="headerlink" title="△分析全音階和弦進行"></a>△分析全音階和弦進行</h3><p>從這裏開始，逐漸從理論過渡到實踐，這篇留坑，以後加入原創的和弦進行分析。</p><h3 id="△音符選擇金字塔"><a href="#△音符選擇金字塔" class="headerlink" title="△音符選擇金字塔"></a>△音符選擇金字塔</h3><p><strong>音符選擇金字塔</strong>：和弦音是基本，在此之上是音階音，最高處是半音階音。</p><h4 id="和弦音"><a href="#和弦音" class="headerlink" title="和弦音"></a>和弦音</h4><p><strong>節拍重量（強度）</strong>：</p><ul><li>落在節拍上的音符更強。十六分音符 4/4 拍的 1、2、3、4 比每個音裏的另三個十六分音符更強。</li><li>4/4 拍中，1&gt;3&gt;2&gt;4</li><li>3/4 拍中，1&gt;2&gt;&gt;3</li><li>12/8 拍中，分爲 <code>[1 2 3][4 5 6][7 8 9][10 11 12]</code> 每組音內部當作 3/4 拍，四組音當作 4/4 拍。</li><li>在和弦中，根音&gt;五度音。常見於兩小節結構，第一小節的第一拍用根音，第二小節的第一拍用五度音。如果用平五度或昇五度，需要注意，錯音會很明顯。</li><li>三度音能使樂句聽起來像大調或小調，平七度音在 Boogie-Woogie 的兩小節結構中用在第二小節的第一拍(Root-3-5-6 | b7-6-5-3)。它們，以及延伸和弦的使用都十分自由。取決於個人判斷。</li></ul><p>**五度法(The Fifth Approach)**：在即將到來的和弦之前，把它的五度音用作當前小節的收尾。<br><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/BreadKi11er/blogImgs@main/img/chrome_P1Zo0NuP2I.png" alt="五度法"></p><p>在分析自然和弦時講過，人們聽到 V 時總會下意識期望它轉到 I。這就是 V 和弦的作用之一。</p><p>它的巧妙之處在於，以 C 結尾，照應了 C 根音爲開頭，強調了 C 和弦；而 C-&gt;F(五度-&gt;根音，V 和弦的根音就是 I 和弦的五度，和弦與單個音之間的「法則」可以互相套用)有很強的張力。這樣完成了流暢的和弦變換，一舉兩得。</p><p>**「臨時 V 和弦」副屬和弦(secondary dominant chord)**：V 和弦是調中唯一一個屬和弦，屬和弦會產生向上四度的張力。因此可以在和弦轉換時把作爲調外音的 V 和弦臨時使用，增強過渡效果。</p><p>例子：<br>一般的進行 R-6-2：Cmaj7 – Am7 – Dm7<br>改爲了：Cmaj7 – A7 – Dm7<br>原本 C 大調的六級和弦是小調和弦，屬七和弦 A7 是 外音。D 的 V 和弦就是 A7，這樣使用調外音，可以更有力地將和弦帶往 D 和弦（無論大小）。這就是五度法的原理。</p><p><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/BreadKi11er/blogImgs@main/img/chrome_WD4ZTkF0II.png" alt="C 調中的附屬和弦的位置"></p><p>五度法往往用在節奏弱的點，也就是第四拍附近的位置，最後一個四分音符、八分音符或十六分音符……可以使得調外音不那麼違合。對貝斯手來講，五度法幾乎可以用在所有轉入新和弦前的場景。</p><p>推薦閱讀：<a href="https://nicechord.com/post/secondary-dominant-chord/">好和弦</a>。這樣又和通用樂理串起來了。</p><h4 id="音階音"><a href="#音階音" class="headerlink" title="音階音"></a>音階音</h4><p>結他等旋律樂器更注重音階和調式，而貝斯關注和聲，在音階音方面的思考截然不同。</p><p>最重要的音階：大調音階、大五聲音階、混合利底亚调式、自然小調音階、小五聲音階和小調藍調音階。</p><p>貝斯中音階音的作用：</p><ol><li>連接和弦音，用於連接的音階音稱爲「經過音」(Passing tone)。如，把 C-E-G 變爲 C-D-E-G、C-E-F-G，此時的 D 和 F 就叫經過音。</li><li>控制和弦音的重量位置。和弦音往往都在節奏強拍上，如不是，它有可能是被強音包圍。如四分音符下的 C-E-F-G，F 不是和弦音，卻在較強的第三拍，這是因爲和弦音 D、G 兩個強音包圍着它。</li><li>裝飾音。在強音的上方或下方加入一個音階音作爲裝飾音（hammer-on、pull-off、slide 等）</li><li>加花(Fill)。短暫偏離主線，營造緊張感。大五聲音階幾乎都是和弦音，最容易使用，也經常被用作加花。這裏留坑。</li></ol><h4 id="半音階音"><a href="#半音階音" class="headerlink" title="半音階音"></a>半音階音</h4><p>音階音是不在和弦中的音，而半音階音是不在音階音中的音。十二個音符中，大多數音階都包含七個音符，剩下有五個半音階音符。它們的作用是連接音符，往往出現在二、四拍等弱拍處。同上，如果一個半音階音位於強拍，那麼它附近應該是被強和弦音包圍。</p><p>連接強音例子：<br>R-5-b7-8 改爲 R-5-b7-7-8<br>R-3-5 改爲 R-3-4-#4-5<br>小調藍調音階中已經存在 4-b5-5<br>一般來說，半音階音都不會出現在開頭或末尾。</p><p>半音階音是和聲中的希區柯克，當你發現一個神祕、不合時宜的音時，往往就知道接下來還有別的東西出現。我個人對半音階很感興趣，SLAP 那種過於依賴八度音的風格，就像是在打鼓的猴子，而半音階這種援引複雜樂理的精細設計，才叫優雅。</p><p><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/BreadKi11er/blogImgs@main/img/chrome_GlPnah07Yr.png" alt="複習半音階指法，與上面利用空弦的有所不同"></p><h4 id="熱圖、旋律與和聲"><a href="#熱圖、旋律與和聲" class="headerlink" title="熱圖、旋律與和聲"></a>熱圖、旋律與和聲</h4><p>留坑。</p><h3 id="★小調自然和弦（Minor-Diatonic-Chords）"><a href="#★小調自然和弦（Minor-Diatonic-Chords）" class="headerlink" title="★小調自然和弦（Minor Diatonic Chords）"></a>★小調自然和弦（Minor Diatonic Chords）</h3><p>本質上就是大調自然和弦的延伸，沒有新的理論知識，只需要實踐記憶。推薦使用茶茶茶 bass 的訓練思路擴展練習之後再來學習這裏。</p><ul><li>小調音階的根音是大調音階的六度音。例如，A 音是 C 大調的六度。</li><li>小調音階的第三個音是相對大調音階的根音。例如，C 音是 A 小調音階的第三個音。</li><li>C 大調右移兩位就便成了 A 小調。</li></ul><p><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/BreadKi11er/blogImgs@main/img/chrome_gyIkGXW9RV.png" alt="相對大小調"></p><ul><li>大調音階中，I、IV 和 V 是大三和弦，ii、iii 和 vi 是小三和弦，vii° 是減三和弦。</li><li>小調音階中，i、iv 和 v 是小七度，♭Ⅲ和♭Ⅵ是大七度，♭Ⅶ是屬七度，iiØ是半減和弦（小七平五）。</li></ul><p><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/BreadKi11er/blogImgs@main/img/chrome_eLh17X5SCo.png" alt="相對大小調_2"></p><p>使用擴展 G 小調音階進行小調和弦的練習：</p><p><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/BreadKi11er/blogImgs@main/img/chrome_Ni49vMDHLN.png" alt="擴展 G 小調音階"></p><p>這裏只寫兩個比較特殊的和弦：</p><p><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/BreadKi11er/blogImgs@main/img/chrome_GfmDlevfib.png" alt="二級和弦 - A 半減七和弦(iiØ - A Minor 7th ♭5)"></p><p><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/BreadKi11er/blogImgs@main/img/chrome_QO9SZxgcFE.png" alt="三級和弦 - （新指法）B 大七和弦(♭III - B♭ Major 7th)"></p><h3 id="To-be-continued"><a href="#To-be-continued" class="headerlink" title="To be continued"></a>To be continued</h3><p>留坑，當我融會貫通大小調和七級和弦之後，會寫在在明年的總結中。</p><p>第二年目標關鍵詞：半音階、加花、EQ、演奏攝影、與鼓和其它樂器的配合、旋律與和聲、轉錄、視奏、轉錄、五線譜、熱力圖、完整掌握大小調和七級和弦</p><h2 id="雜論"><a href="#雜論" class="headerlink" title="雜論"></a>雜論</h2><h3 id="旋律"><a href="#旋律" class="headerlink" title="旋律"></a>旋律</h3><p>人們更喜歡聽到熟悉的聲音。向一個普通人演奏它們喜歡的歌曲，從簡單的《小星星》到比較複雜的《夢中的婚禮》，會比向他們展示高難度的技術更加令人印象深刻。或許就是因爲如此，由於人們對於人聲的熟悉度要遠高於樂器，所以聲樂永遠要比器樂受歡迎。</p><p>推薦閱讀：<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Psychology_of_music_preference">Psychology of music preference</a></p><h3 id="陪音（overtone）与泛音（harmonics）"><a href="#陪音（overtone）与泛音（harmonics）" class="headerlink" title="陪音（overtone）与泛音（harmonics）"></a>陪音（overtone）与泛音（harmonics）</h3><p>對一把 EADG 定弦的貝斯，很多老師都會教學生可以用 E 弦的第五品來爲 A 弦調音。但是即使調準音後，還是會發現 E 弦的第五品和 A 弦的音色並不是完全相同的。那是因爲貝斯發出的不只是單一的基音頻率(55.00Hz)，還會產生陪音，一組或多組陪音組合在一起並當它們的頻率與基音頻率構成倍數關係時，就會產生泛音。每個樂器產生的泛音不同，導致它們在同一調音下的音色(timbre)不同，因此人們可以區分不同的樂器。</p><p>下面以空弦 E 爲例，在品格上彈時，品絲上震動產生基音，在彈空弦時，nut 上顫動產生基音。除了這個最明顯的基音以外，琴弦在某個特定的點的震動，會產生陪音。<br><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/BreadKi11er/blogImgs@main/img/chrome_Qtatrb2KpM.png" alt="陪音表"></p><p>所以 E 音符實際上由 <code>EEBEG#BD</code> 組成，觀察這組音符，<code>EEB</code> 是兩個八度和一個五度，而<code>EG#BD</code> 恰好組成了一個 E 屬七和弦。因此八度和五度經常被使用，而屬七和弦被很多人認爲是和弦之王。</p><p>E 弦的頻率是 41Hz，但是很多便攜貝斯音箱都無法下潛達到這個頻率，那爲什麼還能「聽到」 E 弦的音高呢？因爲存在一個心理現象：<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Missing_fundamental">Missing fundamental</a>，高一、兩個的八度泛音可以幫你「脑补」出這個基音。當然它肯定沒有直接聽到該基音的效果好，因此理論上 lowB 5 弦貝斯(31Hz) 需要一個能達到 30Hz 的貝斯音箱，比如 Eden D210XST Bass Cabinet。</p><p>但實際上，音箱的低頻範圍會有若干 DB 的餘裕，而根據 Talkingbass 上的<a href="https://www.talkbass.com/threads/do-5-string-bass-players-need-a-cab-that-handles-30hz.1345051/">討論</a>，低音 B 弦的基音與諧波相比很弱、比起頻率音色更重要……有各種觀點，不過買一個十寸以上的音箱，總是沒錯的。</p><h3 id="貝斯的頻率"><a href="#貝斯的頻率" class="headerlink" title="貝斯的頻率"></a>貝斯的頻率</h3><p><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/BreadKi11er/blogImgs@main/img/chrome_R88dyQXxzE.png" alt="貝斯頻率"></p><p>四弦貝斯只需要記住四個四，40~400 是基音，400~4000 是泛音。</p><p>貝斯和鼓的配合，關鍵在於大鼓(底鼓,Kick Drum)，因爲它們共用同一個頻率。這篇留坑，以後學到 jam 時應該還需要繼續深入。</p><h3 id="「音色控制」"><a href="#「音色控制」" class="headerlink" title="「音色控制」"></a>「音色控制」</h3><p>很多入門貝斯教學都會談到「音色控制」這個詞語，要求準到右手的角度、力度、左手手型等等，因爲貝斯琴弦遠沒電吉他的敏感，這本質上還是製造小學一年級不考滿分要留級的焦慮。在能正確地得到音符的前提下，手對音色的顯著影響只有兩點：</p><ul><li>是否加入 note 以外的聲音</li><li>撥弦位置</li></ul><p>如 palm mute（並不單指手掌，還可以指右手的任意部位能使靜音的同時發出響聲的手法）：</p><p><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/BreadKi11er/blogImgs@main/img/GuitarPro_g0CQgX8loT.png" alt="Vulfpeck - Beastly 帶括號的 ghost note 用右手擊弦獲得少量的打品聲"></p><p>除此以外，<a href="https://youtu.be/YtvlcoGJyIA?si=K24UgCoeZo4vsYU6">在新井和輝演奏 fender 簽名琴時</a>，樂句中隨意加入的「靜音打品」、手指按壓和鬆開時的滋滋聲、左手滑動、有意無意的指甲摩擦也隨處可在，在這裏營造的是一種低保真、隨意的氛圍。因此營造怎麼樣的音色，只取決於需求。沒有絕對完美的音色存在，如果找一堆效果器隨意地串聯起來，亂擰旋鈕生成一個詭異的音色，某人靠這個音色走了紅，也照樣會有無數人絞盡腦汁去還原它的音色。</p><p>相對於拾音器的撥絃位置也對音色有巨大的影響。此外，低弦高、在指板末端或琴頸拾音器上方的 Thumb Rest 上撥弦，更容易產生打品聲，反之，在琴橋拾音器上撥絃，更難產生打品聲，但手感更硬。</p><h3 id="小配件和小技巧"><a href="#小配件和小技巧" class="headerlink" title="小配件和小技巧"></a>小配件和小技巧</h3><h4 id="DIY-Mute-Foam"><a href="#DIY-Mute-Foam" class="headerlink" title="DIY Mute Foam"></a>DIY Mute Foam</h4><ol><li>購買「3M 單面膠 EVA 泡綿」5mm厚 * 10mm寬，以及「雪糕木棍」90 * 10 * 2mm，直接黏合。</li><li>把棍子壓在琴橋前的琴弦上，壓出印記，從 E 弦開始，用小刀切入後左右擺動營造空間。然後把卡入 E 弦後，壓出 A 弦的印記，重複工作直至完成切割。</li><li>加入 mute 後無法 SLAP，降低了大量延音，接近 James Jamerson 的復古昏暗音色。</li></ol><p>也可以直接將海綿切成條狀直接塞入琴橋前的琴弦底下，更換海綿材質尋找最適合的聲音。</p><h4 id="FretWrap"><a href="#FretWrap" class="headerlink" title="FretWrap"></a>FretWrap</h4><p><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/BreadKi11er/blogImgs@main/img/20240531121404.png" alt="關鍵詞：加粗加厚毛巾髮圈"></p><p>一個「滑動變阻器」。琴枕爲分界線，完全跨過琴枕，此時製音作用最大。另外由於寬度一般在 2.5cm 左右，第一品的長度是 4.5cm 左右，不會影響第一品的按弦；往琴枕方向移動，縮短髮圈與有效琴弦的接觸寬度，可以逐漸降低製音作用；最後完全在琴枕之上時作用幾乎爲零，不需要製音時也不用摘下，比普通束音帶更方便。</p><h4 id="3D-打印指靠"><a href="#3D-打印指靠" class="headerlink" title="3D 打印指靠"></a>3D 打印指靠</h4><p>在 Google 搜索”Fender Thumb Rest”等關鍵詞可以找到免費的 3D 素材網站，把圖紙文件下載下來交給當地有打印機的大學生——工業打印需要批發，價格相當高——打印即可。</p><p>若不能安裝，可以動手學習簡單的 CAD 或是繼續搜索打印圖紙。</p><h4 id="Finger-Style-避免打品小技巧"><a href="#Finger-Style-避免打品小技巧" class="headerlink" title="Finger Style 避免打品小技巧"></a>Finger Style 避免打品小技巧</h4><p>用醫用膠帶粘在 20-24 品間，因爲大部分時候不在這個品位內演奏，有效防止練習《Dean Town》前奏這種高速低把位撥絃的打品，當然學 joe dart 在琴橋拾音器上撥絃，以及提高弦距也是一種辦法，但最好不要爲了把打品品位下移而調松琴頸。</p><h4 id="標記調節位置"><a href="#標記調節位置" class="headerlink" title="標記調節位置"></a>標記調節位置</h4><p>類似侧刻键盘，用便利貼畫下調節好的旋鈕位置，並粘在朝向自己的側面上，比用手機拍照記錄更加方便。</p><h3 id="附屬軟硬件"><a href="#附屬軟硬件" class="headerlink" title="附屬軟硬件"></a>附屬軟硬件</h3><p>Cort B4 -&gt; LMB-3 -&gt; B3n -&gt; UMC204HD -&gt; PC -&gt; Reaper -&gt; SRH840A<br>Squier PJ -&gt; Tuner -&gt; NUX 50BT -&gt; PC -&gt; Reaper</p><ol><li>因爲長期在兩地奔波，於是做了兩條貝斯練習線路，分別以監聽耳機和音箱輸出，SRH840A 是早期買來用於欣賞音樂的，開始學習貝斯後，才發現它的「微笑曲線」調音十分適合監聽貝斯。</li><li>選擇 Reaper 的原因是它「免費」，即使過了 60 天試用也可以繼續使用。另外它簡單易上手，有詳盡的技術文檔和視頻教程。</li><li>第一條線路的音色選擇上，可以只開壓縮與 EQ，也可以關閉壓縮使用 B3n 內的預設音色，還可以全部關閉或只用壓縮，再使用軟效果器。軟效果器可以用破解版的 NeuralDSP 裏的 Parallax 和 Darkglass，也可以搜索 “Free bass VST” 獲得免費的效果器。Parallax 的 Factor 預設裏的幾個清音都不錯，除此以外，包括 Darkglass，都主要是各種過載、失真等吵鬧的音效，B3n 內預設的也有大量十分誇張的混響、合唱、延遲、鑲邊等音色，除了做 cover 時模擬原樂手的音色以外，完全沒有用。全部試過一遍之後就可以對那些昂貴的貝斯單塊祛媚了，也許最後只需要簡單的「壓縮、EQ 和適時的微量其它效果」就能成爲貝斯的終極音色。預算應該多花在琴和音箱等設備上。</li><li>第二條線路上，只靠音箱內置的效果以及軟效果即可。</li></ol>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>烦冗之文</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>用一個迷你手柄實現四個功能</title>
    <link href="/2024/07/10/One-Mini-Controller-For-Four-features.html"/>
    <url>/2024/07/10/One-Mini-Controller-For-Four-features.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><h1 id="用一個迷你手柄實現四個功能"><a href="#用一個迷你手柄實現四個功能" class="headerlink" title="用一個迷你手柄實現四個功能"></a>用一個迷你手柄實現四個功能</h1><p>前日購入 <a href="https://www.8bitdo.cn/micro/">8BitDo Micro</a> 迷你藍牙手柄一隻。價格近 100 元，但有專用的精英軟件可修改鍵位配置，八位堂的建造品質也比較令人放心。不過到手才發現他們家所謂的精英軟件是一對一的，並沒有集成，本手柄的軟件只有移動端的版本，有些敷衍。</p><p>如果手頭拮据，我更推薦嘗試 20 元左右的 shanwan 牌迷你手柄，除了上述兩點外，據評論稱與八位堂不相上下。而如果使用 Joy-Con，可以用 <a href="https://joytokey.net/ja/">JoyToKey</a> 做映射，不過會有降低壽命的隱患，不介意者可以嘗試。</p><p>以下的操作，都建立在我慣用手和豎握手柄習慣的基礎上，可以根據實際情況增減按鍵做調節。</p><h2 id="安卓-Perfect-Viewer-漫畫閱讀器翻頁"><a href="#安卓-Perfect-Viewer-漫畫閱讀器翻頁" class="headerlink" title="安卓 Perfect Viewer 漫畫閱讀器翻頁"></a>安卓 Perfect Viewer 漫畫閱讀器翻頁</h2><ol><li>按說明書連接設備與手柄。</li><li>打開 Perfect Viewer 進入<code>書架頁</code> -&gt; 左上角<code>側邊欄</code> -&gt; <code>設定</code> -&gt; <code>控制及硬體按鍵</code> -&gt; 拉到最底下點擊<code>管理硬體按鍵</code></li><li>按動手柄按鍵即可自定義按鍵功能，需要注意的是<ol><li>默認的按鍵碼可能會與手柄的按鍵碼衝突，可以右滑刪除它們再添加。</li><li>需要填入<code>說明</code>。</li></ol></li></ol><p>設置完成後如下：<br><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/BreadKi11er/blogImgs@main/img/photo_2024-07-10_22-55-18.jpg" alt=" "></p><h2 id="安卓-Anki-記憶卡翻頁"><a href="#安卓-Anki-記憶卡翻頁" class="headerlink" title="安卓 Anki 記憶卡翻頁"></a>安卓 Anki 記憶卡翻頁</h2><ol><li>按說明書連接設備與手柄。</li><li>打開 Anki 打開左上角<code>側邊欄</code> -&gt; <code>設定</code> -&gt; <code>控制</code> -&gt; <code>Answer buttons</code> -&gt; <code>新增按鍵</code> -&gt; 按動手柄按鍵 -&gt; <code>問與答</code></li></ol><p>設置完成後如下：<br><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/BreadKi11er/blogImgs@main/img/Screenshot_2024-07-10-22-15-44-278_com.ichi2.anki-edit.jpg" alt=" "></p><h2 id="文石電子書閱讀器翻頁"><a href="#文石電子書閱讀器翻頁" class="headerlink" title="文石電子書閱讀器翻頁"></a>文石電子書閱讀器翻頁</h2><ol><li>按說明書連接設備與手柄。</li><li>用 USB 線連接閱讀器與電腦。下載 <a href="https://github.com/keymapperorg/KeyMapper">KeyMapper</a> 並傳輸到任一個文件夾（最好便於確認，如 <code>.*\Poke5\內部共用儲存空間\Download\AppMarket</code> 的文件會出現在閱讀器內的<code>下載</code>文件夾中）。</li><li>在閱讀器上進入<code>文件頁</code>，找到安裝包並安裝，接着可以到<code>應用頁</code>找到位於末尾的 KeyMapper 並打開。</li><li>授予權限：<ol><li>其中包括用該應用替代內置鍵盤的權限，因此在使用映射功能時無法使用內置鍵盤。</li><li>沒有 ROOT 的一般情況下，需要在電腦上<a href="https://sspai.com/post/40471">配置 ADB</a>，接着按照<a href="https://docs.keymapper.club/user-guide/adb-permissions/#prepare-adb-android-debug-bridge">文檔</a>賦予 <code>WRITE_SECURE_SETTINGS</code> 權限。</li></ol></li><li>設定映射：<ol><li>點擊 <code>RECORD TRIGGER</code> 並在五秒內按下需要的按鍵，再點擊<code>ADD ACTION</code> 從 <a href="https://elementalx.org/button-mapper/android-key-codes/">KEY CODE</a> 一欄中選擇需要的按鍵。</li><li>在默認閱讀器中，有三種翻頁方式：<ol><li><code>21-22 DPAD</code>，映射到手柄的默認翻頁按鍵，即左右十字鍵進行翻頁。</li><li><code>24-25 VOLUME</code>，映射到手柄的音量鍵進行翻頁。<strong>經過測試，此映射延遲最低，推薦。</strong></li><li><code>92-93 PAGE</code>，映射到翻頁鍵進行翻頁。</li></ol></li><li>設定好 <code>Actions</code> 後點擊該動作後的 <code>⋮</code>，關閉 <code>Repeat actions</code>，另一個 “toast message” 開關可以在發現映射無法生效時開啓，以查看軟件是否已經接受到輸入，以此開始排錯。</li></ol></li><li>在左側屏幕下滑喚出信息欄，確認 Key Mapper 進入了 <code>Running</code> 狀態，就可以進入閱讀器進行測試了。</li></ol><p>設置完成後如下：<br><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/BreadKi11er/blogImgs@main/img/Screenshot_20240710-225308_105323.png" alt=" "></p><blockquote><p>更多關於翻頁器的參考資料：<br><a href="https://www.bilibili.com/video/BV1Gq4y147zj/">https://www.bilibili.com/video/BV1Gq4y147zj/</a><br><a href="https://www.bilibili.com/video/BV18quWeUESU/">https://www.bilibili.com/video/BV18quWeUESU/</a><br><a href="https://tieba.baidu.com/p/7247113764">https://tieba.baidu.com/p/7247113764</a><br><a href="https://m.okjike.com/originalPosts/62637556f27220786569e850">https://m.okjike.com/originalPosts/62637556f27220786569e850</a></p></blockquote><h2 id="安卓串流電腦文字遊戲時翻頁"><a href="#安卓串流電腦文字遊戲時翻頁" class="headerlink" title="安卓串流電腦文字遊戲時翻頁"></a>安卓串流電腦文字遊戲時翻頁</h2><ol><li>手機上安裝精英軟件進行鍵位映射，由於 GalGame 的鍵位各有不同，因此需要根據遊戲做調整。</li><li>配置 moonlight+sunshine <a href="https://www.kungal.com/topic/437">串流</a>。</li><li>手柄連接電腦，打開 Galgame 後可以直接使用手柄進行操作。</li></ol><p>目前的映射鍵如下：<br><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/BreadKi11er/blogImgs@main/img/Screenshot_2024-07-10-23-18-57-789_com.abitdo.advance-edit.jpg" alt=" "></p><h1 id="後記"><a href="#後記" class="headerlink" title="後記"></a>後記</h1><p>設備的邊際效應極大，萬萬不可沉溺與倒騰設備本身，應該將時間花在消費書影音遊等產品上。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>Not Even Wrong</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>呓语几则 III</title>
    <link href="/2024/07/01/Some-raving-III.html"/>
    <url>/2024/07/01/Some-raving-III.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><h1 id="呓语几则-III"><a href="#呓语几则-III" class="headerlink" title="呓语几则 III"></a>呓语几则 III</h1><h2 id="房間裏的大象"><a href="#房間裏的大象" class="headerlink" title="房間裏的大象"></a>房間裏的大象</h2><p>「國家面前無 xx」、「中國可以沒有 xx，但不能沒有 oo」等「紅線」發言其實是一個很好的、關於政治與日常的關係的切入點。</p><p>類比「今天我们的美好生活是 xx 換來的」，不可言說的龐然大物組成了生活的地基，它的的根本性讓很多「歲靜人」對它避而不談；它覆蓋面太廣，以至於在普通人看來，它成爲了房間裏的大象。</p><p>對個人而言，（键）政治真的是一個中性的”CRUSHES everything”的存在。一旦在某一天不再政治冷感後（沒有貶義的「已覺醒」），就會發現所有事物都在與它扯上聯繫後變得像過家家一樣，甚至毫無意義。日常在它之上如履薄冰，去哪喝網紅奶茶、去哪打卡拍照、愛好是插花還是茶道……一切都有可能在瞬間破碎。教培改革，你輔導的小學生就不聯繫你了；耐克一抵制新疆棉，你常看的潮流博主就只講國貨了；遊戲哥看到敖廠長出了事，自己的施法材料 wallerpaper 就有可能被封了——當然無人敢問它會被封的最直接和根本原因。</p><p>一旦意識到這一點，我發現能上升到政治層面的話題，意義都遠遠高於單純的它本身。至於在程序員社區/遊戲社區/學習群/交友群裏不聊政治，我是贊成的，但永遠不能產生它們是能隔絕政治的卻林頓小屋的幻覺。其實這時候，管理員會煞有介事地出來提醒大家不要聊。沒有見過巨物的管理員卻能想象出它的存在而自我約束，這倒十分有趣。</p><p>當然凡事都扯上政治會很無聊，那麼它至少要有人文的元素在裏面。就數碼類節目，講安卓不講反詐就要講 F-Droid，講蘋果不講雲上貴州就要講 Apple Music Classical. 反之，也就是現在絕大多數的數碼視頻，本質上只是一個稍微懂技術的人，教一群文盲 256&gt;128 而已，在這個層面上「數碼」根本不能稱作一個愛好。</p><p>一個經常關心政治的人，經受的不只是無聊，他們需要有一個能真正短暫隔絕政治療養身心的休息空間，那就是書影音，以及僅限於私域的討論。</p><p>以上所有，彙總成一句話：</p><p>「十年前的我會想買台嶄新的MBP好好犒賞自己爽一下。現在？也許沒那麼簡單了。我想要一個有希望的社會、環境可以生活在裡面。」</p><p><a href="https://x.com/yllan/status/1017406951896973312">https://x.com/yllan/status/1017406951896973312</a></p><h2 id="數碼博主"><a href="#數碼博主" class="headerlink" title="數碼博主"></a>數碼博主</h2><p>在中國從桌面互聯網迅速過渡到移動互聯網的初期時有一批人文气息比较重的人，他們的現狀可以分爲三種。</p><p>第一類是羅永浩，已經玩明白了中國下沉市場，他再也不會在社媒上發「精日」言論批國民性，也不會再去花費口舌去跟方舟子、王自如等其它知識分子玩辯論過家家了。知青口袋裏的錢的總和永遠沒有平頭百姓的多，在直播間講點正常人的話，就能在普遍反智的環境下脫穎而出，十个月就能還三個億，比做產品來錢快多了。</p><p>第二類是梁文道，在關於香港風波的訪談中看法比較溫和且「置身事外」，不在敏感問題上發表自己的立場。節目還是以知青爲主體受衆，21 年底退出《看理想》後還經常在內地各種文化節目中露面，在播客領域的中國粉絲也多。</p><p>第三類是李如一，跑去日本過平靜生活，維護自己 IPN 和社媒的一畝三分地，偶爾去做播客嘉賓。公衆形象逐漸減弱的優點，就是可以自由地發表立場觀點而不擔心被「喝茶」。不過《一天世界》斷更了很久，應該也不在這層面商業化了。不知像他一樣的人以什麼是什麼謀生。</p><p>純技術類的古典網紅也能按這「出世入世」的程度分爲三類，比如：廖雪峰-卢昌海-陈梓瀚，只不過他們中的一部分移民的是美加澳而不是日本，有激進立場的，更喜歡批判華爲和 996 而已。而其中最可憐的還是《回形針PaperClip》作者吴松磊，想當第一類人賺錢，又想保留第三類人自由的權利。可惜在這裏決不允許這樣站着把錢掙了的行爲，於是他死了, and this is why we can’t have nice things here.</p><h2 id="有關-PT"><a href="#有關-PT" class="headerlink" title="有關 PT"></a>有關 PT</h2><p>PTPP 上顯示玩 PT 已經過了一年，最大收穫是對這個圈子完全祛媚，並且已經掌握了自己的需求與焦慮心理。</p><p>現狀：NAS 只有兩個用途：</p><ul><li>NAS 用作硬盤籠，4+8T 配合 Synology Drive 即時同步文件，再配合學生認證的穩定 1T OneDrive+OneDrive Bully ，對重要文件實現即時的 3-2-1 備份。此外還有一個 8T 硬盤用單硬盤盒直連電腦使用。</li><li>NAS 7＊24 開機。多餘的空間用來保種，不過一年內已經將需要保種升級的常用站點全部「畢業」了，隨時可以撤種，所以後來也加入了一點公網種子。</li></ul><p>如果我可以重新來過：</p><ul><li>以 1499 元買 HC320 16T 而非 1800 元的 HC320 8T＊2。放入硬盤盒直連電腦。4T 盤放在 NAS 中實時備份。留 2T 空間保種 1~2 年足夠。</li><li>買最便宜的黑 Synology，以上述的硬盤分配，雙盤位也沒問題。我不需要拿來解碼視頻，現在性能嚴重過剩。</li><li>立刻買 UPS，當初斷了兩次電才買。</li><li>不在 PT 上花太多錢。捐入 MT 後立刻購買雲飛的 160 元兩個月的小雞服務器將 MT 和其它可以刷的站點盡力刷满。其餘的保種站點，算好 2T 大包後輔種，交給時間。</li></ul><p>不過這一年多裏，源自 PT 的資源確實幫了很多忙，即使當時走了很多彎路也值得。起碼每天晚上心心念念的事情又少了一件。</p><h2 id="大學"><a href="#大學" class="headerlink" title="大學"></a>大學</h2><p>雖然我不喜歡「世界是一個草臺班子」這句話，但是剛上大學時還是被這件事震驚了：當時我還以爲 GPA 這種伴隨終身（而且本科第一學歷的 GPA 比碩博更重要）的成績，必須如同高考那樣，在教育研究院裏聚集一幫全國最精銳的教授來統一出題、批改。但沒想到現實是那些早已失去教學熱情的老教師，在往年卷子上改幾個變量名和數字就發給大家，甚至可以在期末時「動態地」打分、賦平時分，而這些分數所影響的 GPA 又是全世界公認的數據。彷彿在中國某個落後山區建立起來的不知名大學，在掛牌合法招生之後，裏邊的老師出卷和打分時小手一揮，能如蝴蝶效應般在冥冥之中跟幾萬裏外的英國院校關連在一起。就算是現在想起來還是特別魔幻的一件事。</p><h2 id="寫字說話"><a href="#寫字說話" class="headerlink" title="寫字說話"></a>寫字說話</h2><p>寫字說話很重要，這不僅僅是費曼學習法或者是「記錄時代」之類的外部要求，更是一個普通人正常的心理需求。對待這件事情需要做的唯一一件事就是真誠。我關閉了朋友圈很久，因爲大部分人不真誠，只是將正向的一面說出來是很 partial 的。有些人開微博小號專門發「發瘋文學」、外網上的中文內容絕大多數是鍵盤政治，這兩個現象都是因爲他們在朋友圈、中國社媒上無法正常地（真誠）表達。</p><p>前者還好，但後者，即使是想根據自己良心說幾句話，也要提心吊膽地避免被封號、喝茶。不過僅僅是爲了自己的身心健康，冒這個極小概率的險，還是值當。做好基礎防護，又非激進言論或線下行動，其實風險很小，賽博差人需要刷業績時，比起花大精力反向查出長毛象上的文字博主，還不如去推特上抓幾個明顯反華且隱私裸奔的賬號。不過就算萬一真的喝茶了又如何，在簽保證書時，還能在心裏肯定自己的真誠嗎，還能在離開局子後悄悄地做個鬼臉「我錯了下次還敢」，然後換個新號繼續寫作嗎？所以任何表達只要真誠、無愧於寫下的每一個字就足以，我只是行使人民的表達權而已。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>委碎之词</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>呓语几则 II</title>
    <link href="/2024/05/31/Some-raving-II.html"/>
    <url>/2024/05/31/Some-raving-II.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><h1 id="呓语几则-II"><a href="#呓语几则-II" class="headerlink" title="呓语几则 II"></a>呓语几则 II</h1><h2 id="幾個觀察"><a href="#幾個觀察" class="headerlink" title="幾個觀察"></a>幾個觀察</h2><p><a href="https://twitter.com/tim_cook/status/1787864325258162239">https://twitter.com/tim_cook/status/1787864325258162239</a><br>看了十秒那個液壓機視頻只能用「毛骨悚然」來形容我的感覺。這種舒暢的音樂（加上精心設計過的物品擺佈）配合恐怖的毀滅畫面，確實能帶出一種延伸到心底的窒息感。它可以是一個被批判的低分 cult 片，但絕不應該作爲世界第一大科技公司的一支 CM.</p><p>泛靈論，我想起來小時候不捨得丟那些巧克力的精緻紙盒，想到它們在垃圾堆中潮溼腐爛就不舒服，彷彿它們也有生命。</p><p>復古是永恆的潮流。人們無法體驗它們出生之前「被認爲」的黃金年代，只能借特定的物去回憶。聽 Citypop 的人想回到 80s 的東京，他們代入的角色只能是在銀座酒樓裏的都市麗人和花花公子，沒人會代入荒坂塔以外的人。<br>而懷舊與此不同，「舊」是真實擁有過的物，才會形成它難以被模擬的特殊情感體驗。</p><p>年齡越大，對「瑕疵」的接受程度越高，也越來越不會因物品的磨損而產生焦慮了。有時反而覺得耐用品上的使用痕跡、劃傷等屬性特別有韻味。<br>Fender、CONVERSE，還有一大堆皮製品品牌都喜歡玩「做舊」，這種”vintage”品牌的耐用品體驗是最好的，永遠不用擔心發生在它們身上的老化和破損。</p><h2 id="調節心理"><a href="#調節心理" class="headerlink" title="調節心理"></a>調節心理</h2><p>回憶起學生時代，有兩個偶然發現的調整心理狀態的 trick。</p><p>那一天忙活到很晚，累得準備報復性熬夜，一般來說這種情況下第二天又要迎接一個該死的睡眠不足的早晨，然後循環往復，在假期來臨之前又要度過一個憂鬱的時期。幸運的是時當時太累了，一點左右就躺下了。第二天甚至沒聽到鬧鐘，舒服地睡滿了八個多小時。</p><p>充足的睡眠加上遲到了一節課的愧疚感，出奇地令人神清氣爽。我只記得當時連續一週的學習狀態都十分良好，在這種雙重 buff 的加成下，注意力提升了，完成任務時的腦內啡正反饋也多了。最神奇的是那一週人都改變了不少，尤其是改掉了話癆的習慣，變得酷酷的不說話，而且對奶頭樂信息流厭倦了，回到床上倒頭就睡。</p><p>另一個，當時數學不及格，在第二年需要補考，補考前有小半個月我天天都往圖書館跑，這時候突然發現，那些積分、級數似乎變得特別簡單，甚至開始懷疑當時我是有多菜……後來仔細想了想，這段複習時間是我那學期以來最舒服的一段時期。沒有其它任務，只需要注重在一科的複習上就行、手上有大量資料，做好規劃每一步都有很強的正反饋、回到寢室室友們都在玩遊戲，有一種悄悄努力的感覺，而在考試合格的室友看來我是要多白忙活半個月。（大家都看不起對方，雖然很老中，但確實）沒有了隱形的壓力，這些綜合起來，共同讓當時的我找到了一點學習的快樂。</p><p>不過這些都是各種機緣巧合下的人生體驗，可遇不可求，不知道下一次遇到這種能提升生活的希望的機會是什麼時候。</p><h2 id="文化和政治的宣傳矛盾"><a href="#文化和政治的宣傳矛盾" class="headerlink" title="文化和政治的宣傳矛盾"></a>文化和政治的宣傳矛盾</h2><p>年輕人對外國的文化和政治之間有一個極爲割裂的界線。小學課本中的《半截蠟燭》、意林裏的威尼斯水城、電視上的 Bear Grylls、《Art Attack》以及不時在父母電腦中看過的外國影視，构成了大多數人最初對於外國（人）的印象——非常 exoticism 的金髮藍眼睛、吐司奶酪火腿。然而在離開了紙媒，處於完全進入數字時代的本科时，卻很容易地地发现，自己永遠都不會在微博熱搜上看到任何外國正向的文化或節日。</p><p>美國人民水深火熱，大家都知道官方會這麼報道。但就算你不信，這種报道也会改變了我們的第一印象，想到美國時，我們第一時間想到的不是聖誕夜裏的火雞、華爾街上行色匆匆的商務人士，而是特朗普拜登在鏡頭前的講話、黨派們對俄烏如何如何。部分中國人的精神分裂可能就源於此，在連美國隊長這一形象都難以與美國這個符號聯想到一起時，他們才能心安理得地一邊享受外國的娛樂文化，又能在每天晚飯時看着真假難辨的新聞發泄情緒。</p><p>接上，愛情同樣處於可悲的矛盾之中。在我观察之中，一方面大學生等較年輕的成年人會嘲笑那些中學生們的戀愛毫無理性可言、太幼稚、幾乎不會有有未來（指結婚）；另一方面，步入陽痿早泄、人老珠黃階段的中年人，卻又在韓劇日漫中找到了它們沒體驗過的甜甜戀愛之後十分後悔沒獲得「青春的感受」。</p><p>不批判上述兩類人的思考。現在的早戀早已不是十年前，家長老師和學生之間「管教和叛逆」的矛盾，在中考分流、本科擴招、雙減政策、「畢業即失業」、「35 歲裁員」、「碩士送外賣」等等越來越「後現代」的政策或新聞，在新冠普及攜帶電話之後傳遍千家萬戶之後，早戀的矛盾已經轉移到學生自己身上。學生們在社媒上問大家「高三了要不要分手」；自媒體做視頻告訴大家如何平衡戀愛與學業；老師們早已對此視而不見，把選擇的「權力」交還給學生。但實際上，除非是富家子弟，否則除了高考外還有別的出路嗎？在網上吐中學學習的苦水的匿名投稿，必定會被評論「去打半個月工就老實了」，可是這些體力活的報酬真的是恰當的嗎、學習以外就只有體力活能做嗎？沒人會回答你，保守公開的秘密是老中的愛好。</p><p>以前知乎上問回到學生時代會做什麼的高讚回答是「好好學習考上好大學」，但現在這一點被大家熟知之後，在麥當勞裏的小孩討論的不再是電子遊戲，而是他們的月考成績；高考還沒開始父母就已經開始爲他們準備四年後考公務員；張某之流的進路規劃機構賺得盆满钵满，這究竟是好還是壞呢？</p><h2 id="處處是雙標"><a href="#處處是雙標" class="headerlink" title="處處是雙標"></a>處處是雙標</h2><p>小紅書上有人吹噓某個地方「二次元濃度/氛圍」如何如何高，抽空去一看：遊戲是原神第五人格、動畫是排球少年藍色監獄、漫畫是鬼灭之刃間諜過家家、週邊是毛絨小人和吧唧立牌、遊客是排外 coser 和 lolita。<br>我的觀點是不是「婆羅門」不好說，但是一聯想到若干年前那篇《引导二次元文化支流汇入主流文化江河》，就明白了這主流文化也尚處在口欲期。</p><p>edit:另，在我關注的《魔法少女小圓》的同人在近兩年似乎是井噴式的增長。對同人實物製品我只有一個態度：唯一有價值的只有同人志。官方週邊除書碟衣以外的擺件裏唯一有價值的是模型。<br>以前收來的一些無料小物件，在出物時順帶捎上吧。</p><p>很多人把 Livehouse 看得太純潔，把夜店看得太髒。實際上現在的 Livehouse 夜店化，夜店 Livehouse 化，界限越來越模糊。 看了幾部樂隊動畫的宅男哥們喜歡把波奇醬跟他們最瞧不起的夜店女切割開來。有種古典的「我討厭的是日本，喜歡的二次元屬於世界」的感覺。另外，不知道喜歡 DJ OKAWARI、Nujabes 的文青們與上述人群有沒有重合性，重合的那部份知道 DJ 的工作就是在夜店的燈球下擺弄電爐灶嗎？</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>委碎之词</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>大學巴黎症候羣</title>
    <link href="/2023/10/21/Paris-Syndrome-In-University.html"/>
    <url>/2023/10/21/Paris-Syndrome-In-University.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><h1 id="大學的倫敦綜合症"><a href="#大學的倫敦綜合症" class="headerlink" title="大學的倫敦綜合症"></a>大學的倫敦綜合症</h1><p>高考成績出來的時候，我特別開心。洗漱時對着鏡子看自己的臉都會笑出聲來，就連我，也能考到一間 211 學校。211 這三個大數字是一個不會過期的無形獎章，永遠懸掛在我的頭頂。小學時，看到網上都在罵打遊戲的「小學生」的時候，我覺得初中已經是一個很成熟的階段；下陸軍棋時，即使是倒數第二大的排長，在現實中也是要領導數十人的職位。過往太多的暗示告訴我，即使是剛剛脫離「雙非」的211，含金量也是十分大的。我開始查看這所學校在 QS 中的世界排名，開始看我的班主任和授課老師是何方神聖，它似乎躍遷到了新的階層，就像我從初中到高中一樣，不再存在校園欺凌，大家都還算認真地學習，大學的同學應該更爲知性和嚴謹，充滿了對學科的愛和未來的嚮往。</p><p>高二的時候，我根據自己的成績水平看了可能報考的學校對應的百度貼吧，他們複製粘貼着定型文，講着抽象話，發着難以理解的貼圖。在我得知自己的成績後，慶幸地以爲身邊的人會正常一點。在我想象中的高校，每個人都是如同以前班級里那些名列前茅的人一樣，聰明且謙虛、善良且和諧。在初高中遠離網絡期間，偶爾瞥見的大學景觀，差勁的飯菜、不衛生或抖音外放的舍友、學生會的形式主義……只會永遠停留在那些若干年前的互聯網論壇之中。但在真正擁有的手機的使用權，得以去觸摸某些人精心準備的互聯網時，那些成績優良的學生，會有多大變化呢？在我想象中的高校，再沒有應試教育、能跟着領域中的明星人物學習、時刻能遇見，能參與跨學科的 meta 討論；讀英語時不需要再像高中聽說考試那樣矯揉造作地發出凹凸不平的讀音；物理實驗課如同興趣班那樣教授編程機器人或無人機；學校的事項時時在通知中公示，隨時都可以參與公共事務並投票；然而當我到達那裏時，纔發現發現真正的大學，無非就是一所更大的高中，原來中國的中就是高中的中。</p><p>宿舍多了我喜愛的電子設備，但在喜歡製造噪音的舍友的影響下卻沒有一絲的歸屬感；提高成績的方法也是刷題，只不過不再是老師帶着同學們來刷。當時突然感覺化妝與刷題似乎是一樣的，當有人反對化妝（反對刷題或課外補習）時，其目的無非是想選出純天然的佳人（or talents），當我發現自己僅靠課堂理解去考試會掛課時，我才發現我也是化了六年妝的普通人；拿着鐵飯碗的老師們，縱使在他們的官網中有再多頭銜與獎項在身，我也難以奉承他們極低質量的講課。回想起高中的班主任不相信我們會用手機來學習，他說：你們的水平還做不到。他的意思是我們沒好到能自律，但現在看來，是老師差到不得不聽網課；大量的無用課程佔據了大片的用於自習或休息的時間，考勤和點名傳播着重大的壓抑感，課程結束時，眼睛從電子熒幕上離開的瞬間的暈眩和喪失感充滿大腦，接着又只能挺着麻痹的腰椎繼續準備晚上的自習。</p><p>在大一開學的時候，兼助班主任在講完了大學畢業進路之後的晚上，來到我們的宿舍道歉，說「一下子講了這麼多會不會給你們太大壓力了」。當時我覺得他有點敏感，但這其實是一個巨大的隱喻，貫穿了我的大學生涯。我無數次地告訴自己，我已經是一個成年人了，再也沒有人會幫助你去報名考試。這些事情理所當然的交給了爲自己的人生負責的我們。從小學到高中，貼在牆上的那些激勵學習的詞句我都不會上心，然而在毫無裝飾的大學課室中，我突然感覺自己已經內化了它們，像南方四月沈積在低空的漫無邊際的灰色的雲，潮溼悶熱無所適從。抬起僵硬的後頸掃視業已昏暗的窗外，朦朧的視線里無任何新物，無任何滿足預期的期待。原來在這個巨大的隱喻中，一切都是潛移默化潤物細無聲。小學到高中的道路自然只有一條，上大學和上大專是成功與失敗的區別，而非弗罗斯特詩中的兩條路，沒有人會去感嘆若是當年去了大專，是否會能獲得更好的人生。可是就連到了大學，無形的規訓也在不停地指導，原來那我要負責的人生，也不過是規訓的產物。當認識到所謂人生是曠原時，已經在象牙塔上高得超過能安全躍下的距離了。</p><p>無煙酒無信仰禁慾沉默不參政，睡覺喫飯學習洗澡，當清教徒生活好幾個月，但精神與肉體也像是跟羶腥黏膩的私小說中墮落的主角殊途同歸，只不過在大家眼裏，因學習而感到身心痛苦比毒品和濫交更爲高尚罷了。</p><h1 id="後記"><a href="#後記" class="headerlink" title="後記"></a>後記</h1><p>近一年以後重看這篇文章，觀點仍然相同，只覺情感上跟自己判若兩人。這段時間以來，「抵抗消費主義導向的論述」、明確個人需求、金錢的流轉、消費轉向生產、精神與物質斷捨離等等事情逐漸被構建起來，已行之事的良好成果慢慢積累，精神越來越好了。也愿在某處苦於大學生活的遠方朋友們早點找到自己的精神出口。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>烦冗之文</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>写字说话博客收集</title>
    <link href="/2023/08/09/Not-tech-blog-collection.html"/>
    <url>/2023/08/09/Not-tech-blog-collection.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><h1 id="写字说话博客收集"><a href="#写字说话博客收集" class="headerlink" title="写字说话博客收集"></a>写字说话博客收集</h1><p>人和人之间的<a href="https://www.v2ex.com/t/912996#reply55">差</a><a href="https://www.v2ex.com/t/937604">距</a>让我感受到了，只有在思考的时候我们才是平等的。</p><p>不喜欢友链，仅当作书签。另，以下网站的友链已粗略检查过，无需再顺藤摸瓜。</p><p><a href="https://www.blogofmusic.com/">https://www.blogofmusic.com</a><br><a href="https://www.himiku.com/">https://www.himiku.com</a><br><a href="https://www.shingireservation.com/">https://www.shingireservation.com</a><br><a href="https://www.summeringway.icu/">https://www.summeringway.icu</a><br><a href="https://www.velasx.com/">https://www.velasx.com</a><br><a href="https://blog.othing.xyz/">https://blog.othing.xyz</a><br><a href="https://blog.yrr0r.net/">https://blog.yrr0r.net</a><br><a href="https://changingmoments.one/">https://changingmoments.one</a><br><a href="https://chingakeiko.cn/">https://chingakeiko.cn</a><br><a href="https://dogmoonxdong.wordpress.com/">https://dogmoonxdong.wordpress.com</a><br><a href="https://gregueria.icu/">https://gregueria.icu</a><br><a href="https://hibikilogy.github.io/">https://hibikilogy.github.io</a><br><a href="https://inchei.github.io/blog">https://inchei.github.io/blog</a><br><a href="https://kumokasumi.lofter.com/">https://kumokasumi.lofter.com</a><br><a href="https://meow3.family.blog/">https://meow3.family.blog</a><br><a href="https://misakishiki.site/">https://misakishiki.site</a><br><a href="https://myeriri.com/">https://myeriri.com</a><br><a href="https://phenol-phthalein.info/">https://phenol-phthalein.info</a><br><a href="https://plausistory.blog/">https://plausistory.blog</a><br><a href="https://pluveto.com/">https://pluveto.com</a><br><a href="https://sbeam.dev/">https://sbeam.dev</a><br><a href="https://souletter.com/">https://souletter.com</a><br><a href="https://tianxianzi.me/">https://tianxianzi.me</a><br><a href="https://ttsuxx.cc/">https://ttsuxx.cc</a><br><a href="https://tothemoonriver.icu/">https://tothemoonriver.icu</a><br><a href="https://trails-of-isara.vercel.app/">https://trails-of-isara.vercel.app</a><br><a href="https://writee.org/zoeash">https://writee.org/zoeash</a><br><a href="https://yuuikic.com/">https://yuuikic.com</a><br><a href="https://lasm.dev/">https://lasm.dev</a><br><a href="https://vanakrypta.blogspot.com/">https://vanakrypta.blogspot.com</a></p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>记忆博物馆</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>动画《Clannad》简评</title>
    <link href="/2023/08/05/Clannad-review.html"/>
    <url>/2023/08/05/Clannad-review.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><h1 id="动画《Clannad》简评"><a href="#动画《Clannad》简评" class="headerlink" title="动画《Clannad》简评"></a>动画《Clannad》简评</h1><h2 id="前言"><a href="#前言" class="headerlink" title="前言"></a>前言</h2><p>看完《CLANNAD》之后，虽然没有像好友那样 22 集哭了 22 回，但它的后劲很大，发呆的时候总会会想起一些片段，有些意难平。它改变了我的一些想法，也让我不会再胡思乱想消极的东西，对精神很有益。于是我想开始写下人生中的第一篇正式的长评，但是想将零碎的想法具象化的时候，才发现自己的语言是多么贫瘠，还是得靠拾人牙慧和别人的「嘴替」来补完，请多谅解。<br><em>（以下简称「CL」和「AS」，没有标注季的集数默认为第二季 AS）</em></p><h2 id="镜头"><a href="#镜头" class="headerlink" title="镜头"></a>镜头</h2><p>最先吸引到我的是，在前几集常常会出现的几个有些特殊的镜头，它们将人物放到取景框边缘。</p><p>与动画中常见的偏移取景不同，人物的头部都没有完整地画出来，十分刻意地在引导视线。下图 1-1 中风子向着摄像机的右后方跑去的同时，把在后方的渚也画了出来，而三人正好处于一条与风子奔跑路线重合的斜线中，让这一卡的镜头感稳定和谐且显得细节丰富。图 1-2 也一样，渚的手掌和和脸恰好被屏幕边框所包围，甚至有一点抢镜南小鸟的感觉，离观众更近的脸更显出渚的可爱。</p><p>图 2-1 和 2-2 用了 GalGame 中经常看到的倾斜构图，但它的画面主体却不在中心。被压缩到边角的角色们容易联想到《闪灵》中，那段拍了上百遍的杰克和温迪的楼梯对峙场景，只是 CL 中并没有用到人物位置的高低对比的手法，但同样地都象征着不安和即将爆发的情感。</p><p>类似的镜头在第一季动画前中期常常见到，后期和 AS 则不多。<del>或许也是小镇在改变的一部分。</del></p><div class="group-image-container"><div class="group-image-row"><div class="group-image-wrap"><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/BreadKi11er/blogImgs@main/Screenshot_2023-08-01-12-27-03-403_com.mxtech.videoplayer.pro.jpg" alt="1-1"></div><div class="group-image-wrap"><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/BreadKi11er/blogImgs@main/Screenshot_2023-08-01-11-23-07-981_com.mxtech.videoplayer.pro.jpg" alt="1-2"></div><div class="group-image-wrap"><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/BreadKi11er/blogImgs@main/%E5%B1%8F%E5%B9%95%E6%88%AA%E5%9B%BE%202023-08-05%20220137.png" alt="1-3"></div><div class="group-image-wrap"><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/BreadKi11er/blogImgs@main/Screenshot_2023-08-01-20-03-05-197_com.mxtech.videoplayer.pro.jpg" alt="1-4"></div></div><div class="group-image-row"><div class="group-image-wrap"><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/BreadKi11er/blogImgs@main/Screenshot_2023-08-01-20-53-51-663_com.mxtech.videoplayer.pro.jpg" alt="2-1"></div><div class="group-image-wrap"><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/BreadKi11er/blogImgs@main/Screenshot_2023-08-02-19-07-50-577_com.mxtech.videoplayer.pro.jpg" alt="2-2"></div><div class="group-image-wrap"><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/BreadKi11er/blogImgs@main/Screenshot_2023-08-01-12-51-56-853_com.mxtech.videoplayer.pro.jpg" alt="2-3"></div><div class="group-image-wrap"><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/BreadKi11er/blogImgs@main/Screenshot_2023-08-01-11-23-25-647_com.mxtech.videoplayer.pro.jpg" alt="2-4"></div></div></div><p>夕阳有「结束」的意味，CL 中也常用做一个 part 的最后一幕的场景。而同为夕阳场景，CL 中却能做出三种不同的效果来传达角色的情感。</p><p>下图 1-1 中渚背着光，过于耀眼的茜色云朵在渚身体线条边缘围着了一层圆圈，衣服上柔和的光线让渚和背景融为一体，而且在逆光下还能显出略有亮光的眼睛，也只有二次元女孩能够做到。这一幕太过美好梦幻，也正符合渚确认婚礼伊吹公子的婚礼之后喜极而泣的剧情。</p><p>与渚身上覆盖着温软的阴影不同，下图 2-1 中直射到早苗身上的阳光甚至已经开始发出略显刺眼的光晕，而此时形成对比的则是她身后昏暗的木柜，图 2-2 的光线更是亮得如火舌般灼热，强烈的明暗对比用于衬托高潮爆发的一幕人物的心情，当然这一幕还包括上组图中左下角的倾斜构图和「切头」摄影，早苗无法再看到风子带来的不安之感已描绘到极致。顺带一提，在早苗抚摸木海星时，由于动着的只有早苗的手和手投到风子手指上的阴影，此时的风子有些诡异地丧失了立体感而变成了一个静止的背景，当时看到的时候还以为是作品本身的设定。</p><p>图 1-2 则忽略了夕阳光线的颜色，芽衣的被光照到的肤色并没有改变，此时光线跟室内打光或白天自然光无异。不过这里的重点则是映在芽衣脸庞上的窗户的影子，这一卡包含了芽衣的不经意的一些动作，并最终眼睛停留在阴影处。第一次转到这卡时就觉得有些刻意，实在太过细腻了，结果上萌娘百科一查，原来分镜演出是山田尚子……</p><div class="group-image-container"><div class="group-image-row"><div class="group-image-wrap"><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/BreadKi11er/blogImgs@main/img/zGELjyuSIn1aMCw.jpg" alt="1-1"></div><div class="group-image-wrap"><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/BreadKi11er/blogImgs@main/Screenshot_2023-08-02-17-57-42-051_com.mxtech.videoplayer.pro.jpg" alt="1-2"></div></div><div class="group-image-row"><div class="group-image-wrap"><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/BreadKi11er/blogImgs@main/img/Screenshot_2023-08-01-20-59-36-174_com.mxtech.videoplayer.pro.jpg" alt="2-1"></div><div class="group-image-wrap"><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/BreadKi11er/blogImgs@main/img/Screenshot_2023-08-01-20-56-06-426_com.mxtech.videoplayer.pro.jpg" alt="2-2"></div></div></div><h2 id="故事"><a href="#故事" class="headerlink" title="故事"></a>故事</h2><p>小时候受鲁迅的《闰土》影响，我的童年阴影是那种物是人非的悲凉感。同时我本身也是一个非常怀旧的人，对我来说在 AS 进入主线之后最有冲击力的就是不断加快的时间。从 ep.10 开始，当故事场景从学校转移至古河面包店，渚在学校的时间在故事尺度上被急剧压缩，似乎刚刚目送完渚出门没过多久她又回到了面包店。紧接着朋也租房找工作的剧情也全部在一集之中陈述完毕。</p><p>毕业后和叙事风格也有所转变，在学校的时候选取的故事都是在校园内偶然发生的一些非日常的情况，除了那偶有几句有关进路的闲聊，时间的流逝似乎也被模糊了。与此相反，毕业之后关于朋也的故事越来越接近日常：被渚叫起床，吃上一顿精心准备的早餐，接着去上班，休息时在面包店里跟古河夫妇开玩笑，在晚上回到公寓时讲一句「我回来了」并和渚共进晚餐。关于时间的描述不断加强，开学典礼、创立者祭、渚的生日、毕业典礼、渚的工作、结婚，以及婚后更加平常的每一天在两三集中讲述完毕。也许在很多观众心里想着「这样美好的日子要是持续下去就好了」的同时，也暗暗感觉到了从校园到家族的步伐太过紧促，不经意间中埋下的大量的铺垫、呼应、矛盾在舞台背后蠢蠢欲动，只能导致必然的悲剧急速展开。</p><p>杏不会再丢字典，阳平也不再染发，开起恋爱玩笑时大家也只是和气地笑了起来。AS 跟第一季比，虽缺少了小镇的群像塑造，但是 AS 给其他角色的留白实在是太过厚重。此时观众代入的似乎不再是作为 GalGame 男主的岡崎朋也，而是那些在一旁静静观看的同学们。这集借同学们之口，将前几集加速的时间产生的不安和疑虑讲了出来，对我来说代入感太强。</p><p><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/BreadKi11er/blogImgs@main/img/%E5%B1%8F%E5%B9%95%E6%88%AA%E5%9B%BE%202023-08-06%20003017.png" alt="最后一次同学聚会，当阳平开始了关于父母的话题后，配乐由轻快变为沉重"></p><p>S2E16 白い闇，首先看到这个名字，我首先想到的《进击的巨人》ep.55 「白夜」。日文中<ruby>白夜<rt>びゃくや</rt></ruby>是「极昼」的意思，可是巨人那一集似乎跟极昼没有什么关系。我看到有人借用东野圭吾的小说来解释：</p><blockquote><p>「我的天空里没有太阳，总是黑夜，但并不暗，因为有东西代替了太阳，虽然没有太阳那么明亮，但对我来说已经足够，凭借着这份光，我便能把黑夜当成白天，我从来就没有太阳，所以不怕失去。」</p><div align="right">————《白夜行》</div></blockquote><p>不仅是巨人，这句话还可以轻松地代入到这 CL 的这集中。对朋也来说，遇到渚的瞬间，画面由黑白变为彩色；失去渚之后的五年里，画面又重新变为黑白。在「白い闇」这一集中，朋也化为黑白线条之后，伴随着婴儿的第一次哭声，世界变为了纯净的白色，可那时谁能预测到之后的事情呢？</p><p>世卫说孕产妇死亡的主要原因是出血、感染和并发症，可是那个时候哪看得到这些可怕的东西。耀眼的白光掩盖了所有痛苦和不幸，世界上只剩下一对父母和新降生的婴儿。还没意识到发生了什么，不知何处的一声「可恶」，将沉浸在白光中的观众拉了回来。紧接着我才发现了那辛苦堆积而成的名为家族的大厦正在急速地崩塌。这白光消失时已是五年之后，它和时间好像掩盖了古河夫妇的痛苦，也难以想象没再露面的同学和熟人们得知消息时的情感。对悲伤的留白，也正为后来留名青史的 ep.18 做足了铺垫。</p><p>我对 ep.18 的感觉，跟前言差不多。当他们在草原里拥抱、在车厢里聊天的时候，我只感受到幸福，因为太直接的回忆反而难以勾起我的悲伤。如果动画拍出了父女俩的之后日常生活中无意感受到的那些东西：电视机上积尘的团子玩偶、略显空旷的床铺、朋也回到家时缺失的那声「欢迎回家」、不再需要互相打闹的古河夫妇——从这些变化的日常之中，我才能确切感受到那种确切的关于爱人去世的悲痛。而他们那时确实幸福：朋也解决了父亲的问题，汐向朋也吐露了心声。我可以感觉到他们身上有着很美好光明的未来，一时回忆的悲伤与此相比又算得了什么呢。另外汐的剧情也因限于篇幅有点诡异，不知道为什么感觉那句「能哭的地方只有洗手间，以及爸爸的怀里」有点莫名其妙，应该是汐的剧情太短小了。</p><p>我对最后一集的结局是不太满意的，ep.21 末尾将气氛降到了冰点之后，大家又在 ep.22 半集以内全员复活 HappyEnd，有种被糊弄的感觉。虽然希望这样的故事能有一个治愈的结局，但像动画这样的情况，其实还不如做成纯粹的悲剧。当然，关于谜之少女、光玉、小镇和渚的关系在游戏中都有非常详细的说明。但动画中相关的描述，不时出现的挖掘机背景，「保卫樱花」的剧情，以及琴美多次讲到的「被隐藏的世界」，在前期的时候我总以为它们是什么十分精巧的草蛇灰线，把它们牢记在心希望抓住所有铺垫，结果最后竟是以这种形式来解释，难免失望，如果上下两季各多出两集来完善一下这一重要的设定就好了。</p><div class="group-image-container"><div class="group-image-row"><div class="group-image-wrap"><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/BreadKi11er/blogImgs@main/img/%E5%B1%8F%E5%B9%95%E6%88%AA%E5%9B%BE%202023-08-07%20232549.png" alt="1-1"></div><div class="group-image-wrap"><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/BreadKi11er/blogImgs@main/img/Screenshot_2023-08-03-09-44-34-125_com.mxtech.videoplayer.pro.jpg" alt="1-2"></div></div><div class="group-image-row"></div></div><h2 id="「无用」之用"><a href="#「无用」之用" class="headerlink" title="「无用」之用"></a>「无用」之用</h2><p><em>以下基于对动画内容的理解，可能跟原作本意有出入。</em></p><p>渚再次留级之后的生活氛围在不安和稳定间摇晃。不安包括了朋也因父亲入狱而无法转职和渚在学校中再次被孤立，而稳定在于每日早晨和夜晚两人在一起的时刻产生的幸福感。可能动画想通过这种方式来对家族这一象征赋予温暖、可以抚平伤痛的属性，因为它在渚身上尤为明显：在挫折和失望不断叠加之后，本以为渚会在某一个时刻崩溃大哭，但每次她回到家和朋也在一起时的快乐却没有半点虚假。</p><p><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/BreadKi11er/blogImgs@main/img/%E5%B1%8F%E5%B9%95%E6%88%AA%E5%9B%BE%202023-08-07%20232802.png" alt="当动画中人物不再画出眼睛，往往下一幕就会有情感爆发，&lt;br&gt; 可是渚接着提到的却是她期待已久的创立者祭&lt;br&gt; "></p><p>渚的分娩如她所愿在家中进行，父母、朋也和专业的接生员都在身边，想要孩子也是她的心愿，她那时一定是幸福的。可是幸福却无法阻挡死亡。在看到渚死亡之后，我突然想起了之前动画所讲的那些，不断堆积在渚身上的负面情绪原来并非是用来给她的死亡做铺垫，它们只是单纯的负面情绪而已，每个留级生、每个服务员、每个母亲都可以产生的负面情绪。这时我才确切地感到，AS 和安濃高志版的《横滨购物纪行》一样，有些细节可以不带有任何功利性的隐喻、象征，只是京都动画为 CL 极力渲染「日常」的一隅。那些闲聊的话逐渐褪除了原先作为「校园动画」的两人的脸谱化性格，因为生活有喜有忧才更像一个家族的日常。我对这些生活碎片的回忆也是后劲的一部分：找到了箕島先生当顾问的演剧部还是没能坚持下去，虽然不打算进学但渚也去参加了模拟考……斯人已逝之后才能发觉这些细微至极的日常片段竟是如此可贵。</p><p>与此同时，也确实有一些不知刻意还是无心的有趣小细节。比如 S1E17 中描述在演剧部课室无所事事的朋也时，刚开始以为重点在于山田尚子极力执着于镜头空气感而描绘出光线中的灰尘；看到 S1 结局后发现重点原来是朋也在黑板上无意写下的渚的名字，它成为了朋也表白的契机；最后到演剧部关门前，孤独地站在演剧部门口的渚的这一幕也许不仅仅是兼用卡，也是某种微妙的呼应。</p><div class="group-image-container"><div class="group-image-row"><div class="group-image-wrap"><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/BreadKi11er/blogImgs@main/img/Screenshot_2023-08-02-10-30-57-937_com.mxtech.videoplayer.pro.jpg" alt="1-1"></div><div class="group-image-wrap"><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/BreadKi11er/blogImgs@main/img/%E5%B1%8F%E5%B9%95%E6%88%AA%E5%9B%BE%202023-08-07%20231934.png" alt="1-2"></div><div class="group-image-wrap"><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/BreadKi11er/blogImgs@main/img/%E5%B1%8F%E5%B9%95%E6%88%AA%E5%9B%BE%202023-08-07%20233341.png" alt="1-3"></div></div><div class="group-image-row"></div></div><h1 id="结言"><a href="#结言" class="headerlink" title="结言"></a>结言</h1><p>CL 动画的剧本有不少缺点，甚至有逻辑性上的错误。片中出现的三个家庭也本该可以更多地连系在一起，做成《进击的巨人》「<a href="https://home.gamer.com.tw/artwork.php?sn=5372832">兄与弟</a>」的那种互相呼应、各有不同的感觉也许会更好。</p><p>但是我对这类温柔治愈的作品的态度一直都是十分宽容的，所以不希望大家慕「神作」名而来，只是愿大家能够在现在，尤其是现在这个独身主义盛行的 2023 年，能静下心来去感受这样一部以「家族」为主题的优秀 Gal 改动画带来的感动。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>记忆博物馆</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>呓语几则 I</title>
    <link href="/2023/07/24/Some-raving-I.html"/>
    <url>/2023/07/24/Some-raving-I.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><h1 id="呓语几则-I"><a href="#呓语几则-I" class="headerlink" title="呓语几则 I"></a>呓语几则 I</h1><h2 id="日常与非日常"><a href="#日常与非日常" class="headerlink" title="日常与非日常"></a>日常与非日常</h2><p><a href="https://m.weibo.cn/detail/4925608503807999">Shionna夏安</a>：</p><blockquote><p>「石黑正数回答《天国大魔境》里为什么有那么多刷牙、泡澡的情节，说『因为自己有很严重的唯恐不能洗澡刷牙的焦虑，生怕会陷入到那样的境况，所以务必要保证角色们能得到那样的机会』……持「日常」就有助于减少恐惧和使人免于疯狂了……」</p></blockquote><p><a href="https://blog.yitianshijie.net/2023/07/10/shenzhen-oct/">一天世界</a>：</p><blockquote><p>「……少了它（<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%AC%A2%E4%B9%90%E5%B9%B2%E7%BA%BF">歡樂幹線</a>），非日常的感覺就消散了大半。彷彿一種象徵。」</p></blockquote><p>日常实在太无聊，我经常想着一些能破坏这种一成不变的景象。想被坏蛋抓走，想坏蛋抓走我的敌人，想坏蛋抓走我和美少女然后因为吊桥效应素生情愫接着转生到异世界。可是有的人太喜欢平和，遇到了什么与一成不变的生活相左的事情就极力扑灭，大事化小小事化了，然后可以继续回到棺材里睡大觉。或许因为他们的信念比我的更强所以才没有什么大事发生。是围城吗，要是活得像小说人物一样就好了。</p><h2 id="性云云"><a href="#性云云" class="headerlink" title="性云云"></a>性云云</h2><p><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/BreadKi11er/blogImgs@main/FzseUp-aEAA8X7B.jpg" alt=" "></p><p>近日看到 DLsite 在 Twitter 的官方账号，进去观摩了几篇推文，略有惊吓。虽然已知此类网站对性较为开放，也没有想到这类太过「露骨」的内容竟能平淡稀疏地用问卷来与粉丝们交流。<a href="https://ci-en.net/creator/13680">DLsiteクリエイター学園</a>更是如入无人之境，远不同于色情网站在刻板印象中的那些满屏幕的色情图画，正经的讨论甚至有些许黑色幽默之感。回想起哔哩哔哩上一则关于声优遥空的<a href="https://www.bilibili.com/video/BV1ZY411x7uJ/">采访</a>，底下稍有轻浮的谈笑已经有些我所期待的严肃交流的雏形，突然涌起一种亲切感。什么时候「计生用品」能被回到「成人用品」分类，它们的广告可以堂堂正正地发布到地铁站里，那时候就不会再有兴致勃勃地从新华字典里找「屄」之类词语的学生了吧。</p><h2 id="「入驻」"><a href="#「入驻」" class="headerlink" title="「入驻」"></a>「入驻」</h2><p><a href="https://www.youtube.com/watch?v=fJ9rUzIMcZQ&ab_channel=QueenOfficial">《Bohemian Rhapsody》</a>在 YouTube 已经有 16 亿播放量了，即使每个点进去人都看过十遍，在 YouTube 看过这个视频的人已经占了全球人口的 2%。接着我看到底下的各种，随着你的 IP 而改变的语言的评论，突然对人类产生了一种伟大的「天涯共此时」的情感。<strong>互联</strong>网应该如此，李如一会将 Twitter 译为啁啾会馆，是<a href="https://twitter.com/yitianshijieipn/status/1228182169547264000">因为</a></p><blockquote><p>Twitter 集四方来客，聊天打屁，就像一间会馆。</p></blockquote><p>然后我想到「入驻 b 站」这种说法果然有问题，它好像把哔哩哔哩比喻成一个开明的统治者，欢迎并接纳着那些自远方而来的朋友。这句话本身就充满了傲慢和自大，是在天上俯视着地面说的。不知何时地球村这个概念不再出现，「世界人民大团结万岁」这句标语也似乎越来越少提了，可我还是很想看到世界交流，那种出于普世价值的尊重和自谦太过美丽。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>委碎之词</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>由《素晴らしき日々～不連続存在～》想到</title>
    <link href="/2023/07/21/From-Suba.html"/>
    <url>/2023/07/21/From-Suba.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><h1 id="由《素晴らしき日々～不連続存在～》想到"><a href="#由《素晴らしき日々～不連続存在～》想到" class="headerlink" title="由《素晴らしき日々～不連続存在～》想到"></a>由《素晴らしき日々～不連続存在～》想到</h1><p>今天推完了《素晴日》，比世界末日晚了一天。</p><p>也许它评价这么高是因为玩惯了萌作的人突然遇上这样一部所谓狂气的异作，但对我来说，我是冲着它的名气，抱着「看看这个名列前茅的 GalGame 有多厉害」的心态去玩，而它也确实回应了<a href="https://bgm.tv/subject/4639/comments?page=63">：</a>「将视觉小说这种体裁的优点发挥到了极致：汉字逐渐变成假名、使用片假名和平假名陈述同一句话、文字在屏幕中央排列为十字状并且不受玩家控制地滚动」。对我而言第一部通关的 GalGame，切身的代入感，对角色们的同情、愤怒，虽然不至于像三年前观毕《魔法少女小圆》时那样，在彷徨和迷离中一遍又一遍地重复那些冲击的片段，甚至在梦中都会闪回分镜的碎片，但也体验了那种好久没再感受过的「后劲」，那是从角色身上感受到的，一种直达心底深处的感觉。被忘记的人、仅存在于记忆中的人，被命运捉弄的人，以及那些太过鲜明的第二主角，大多数时候，由故事衬托出的角色才会如此深刻。故事应该先于角色存在，可是现在太多先于故事存在的角色、凭空出现的角色、由尸块拼接而成的角色、与秀人网里的写真别无二致的角色流行于互联网之中，看到它们被<a href="https://weibo.com/5766907756/Naot86vop">恋尸癖</a>的苍蝇和腐蛆啃食是我最讨厌的事情之一。</p><p>我一直认为，无论是什么样的体裁，只要通过时间的考验能留下来的，必定会积累一批极为优秀的作品，因此音乐、绘画和文学必定是最为古典、最佳的体裁。就连最为低劣散乱的短视频，也会诞生出《朱一旦的枯燥生活》这样尚有一看价值的作品。另一方面，也许像《素晴日》这样的与众不同的 GalGame，すかぢ并非当作一个 Galgame 来写。一个披着 GalGame 皮的长篇小说，也许就像让日剧编剧去为动画写脚本一样，产生所谓的「降维打击」。当一个体裁出现的时间久了，就会有各种各样的解构来让它焕发生机。动画已是如此，在基础的「OP、A part、AD、B part、ED」结构之上，加入倒叙，加入下集预告和前情提要，把 OP 当作 ED，取消 OP，做成剧场版般的时长……在第一批的 AVG 中，应该不会出现遍布满屏幕的文字和「抑制黑波动的源头」这样的选项。正因为定了型，才会有人希望从这条条框框的「常理」中做出不同，可有些后来者，只因故事源头干枯而在这里下功夫，成品也不过是花拳绣腿而已。</p><p>沉浸于故事的复盘，感慨于角色的命运，也许是大多数人在体验完一部震撼人心的作品后都会做的事情。这个时候我突然意识到了宅文化中「梗」的意味，它原不应该用来否定——否定为了谋生而进行低劣表演的人、否定让社会变得黑暗的坏人、否定因为审查而消失的语言，它也不应该出现在「弹幕」之中，破坏由创作者悉心营造的悲伤、危险、恐怖的气氛——它应该是面带微笑的，在鬼屋出口等着你的一个朋友，处身场外，增强或者减少观众身上遗留的气氛。遥远的回忆是在某个下午，我在当时的萌娘百科里随意地看着的那些词汇，戏谑得可以消除恐惧，深沉得足够添加伤感，也许这才是它们存在的意义。可是当严肃的讨论逐渐消亡，语言的熵不断增加，词库里的字符渐渐减少的时候，也无怪有人会若无其事地借「梗」来写出一些无意义或极具攻击性的文字。</p><p>无意地在 bilibili 上看到一个视频：<a href="https://www.bilibili.com/video/BV1x8411Y7vd/">笑一个，高岛同学</a>。点开瞬间心里感到针刺一般的痛，为什么呢？我发觉自己对于这种把戏的经受能力是在太低，不理解为什么会有人以此为乐，也不理解为什么会对着一个无端的视频感到了一丝愤怒。以前还是萌二的我将「有精神洁癖，不能接受我喜欢的作品或角色的 R18 同人。」写进我的个人介绍中，可是过去了这么久，即使对太多虚实的事物都看淡之后，也成为不了「乐子人」，应该庆幸吗，还是应该为自己还这么在意纸片人的幼稚而感到羞耻呢？「H 是没有意义的，想自慰就给我去玩拔作！」我好想这样对世界喊，可是我知道就连这一部 GalGame 也不过是一个十八禁「エロゲー」。我明白自己的精神洁癖又发作了，就像我希望水上由岐拥有一个独立至极的人格，没有校园霸凌、没有病痛，希望故事能以美好的结局结束。可是仅仅只有美好的事物又怎能制作出一个悲剧呢，世上有太多悲剧爱好者，只不过他们选择破坏的美好事物不同而已。</p><p>又想起了在<a href="https://y.qq.com/n/ryqq/songDetail/001OnBRw35yih9">《THANATOS》</a>评论区的一些话：</p><blockquote><p>A：「在死亡的话题下面嬉笑，恰好说明了人因为心之壁而无法相互理解。」<br>B：「emo 啥呢，死亡话题前嬉笑才能无惧死亡。」<br>C：「……承认人与人之间本就无法互相理解，就像接收瓷器上因烧制必然会存在的裂缝，也未尝是件难以忍受的事。」  </p></blockquote><p>「这部作品是给需要的人的专用的<a href="https://bangumi.tv/person/5857#post_76102">梯子</a>，对不需要它的人没有用处。然后用完了的话就扔了它吧。用完了的梯子已经尽到了它的使用目的，以后就没法使用了。」据说作者说过这句话，不过 ACGN 真的像一把梯子。就如日本动画这样严肃性比短视频、粗俗文字高，而娱乐性又比传统的文学要好，确实可以作为一种平衡的文化产品。日本动画本身，已是包含多种有趣或深刻的事物，或许有人喜欢上了追踪碟片销量而对日本商业进行研究；或许有人特别爱手绘的质感，被它的魅力吸引而去学习美术；又或者在那群星扎堆的作曲家中找到了 soulmate 而开始音乐生涯。但即使没有那么深刻的变化，像我一样，开始听 OST，享受分镜与作画，闲时思考着内部的价值观，偶尔还会被打动人心的作品而感动。其实这张梯子存在本身就意义非凡。</p><p>最后一提，如果你也同样地对那些恶趣味的视频感到意难平的话，其实可以告诉自己不用这样，因为<a href="https://www.keroq.co.jp/suba_fhd/karaoke/index.html">官方</a>已经做过了(´；ω；`)</p><p><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/BreadKi11er/blogImgs@main/karaoke_img.jpg" alt=" "></p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>记忆博物馆</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>Github Page+Hexo+Fluid 搭建博客</title>
    <link href="/2023/04/14/Guide-to-Building-a-Blog.html"/>
    <url>/2023/04/14/Guide-to-Building-a-Blog.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><h1 id="Github-Page-Hexo-Fluid-搭建博客"><a href="#Github-Page-Hexo-Fluid-搭建博客" class="headerlink" title="Github Page+Hexo+Fluid 搭建博客"></a>Github Page+Hexo+Fluid 搭建博客</h1><p>我希望结合自己零基础地搭建博客的经历，通过本文对教程中较为含糊的步骤进行解释，以帮助小白。本文以这篇<a href="https://blog.csdn.net/yaorongke/article/details/119089190">文章</a>为基础进行 GitHub Pages + hexo +Fluid 主题的博客的搭建，本文主要记录搭建过程中遇到的一些问题以及解决方法。</p><h2 id="博客搭建"><a href="#博客搭建" class="headerlink" title="博客搭建"></a>博客搭建</h2><ol><li><p>在安装 Git 的时候没有进行邮箱的配置，似乎没有问题。</p></li><li><p>在建立新的仓库（repository）的时候，注意不要修改默认的 Public，只要填上 <code>&lt;用户名&gt;.github.io</code> 就可以了。</p></li><li><blockquote><p>如下修改 Hexo 博客目录中的 _config.yml：<br> theme: fluid  # 指定主题<br> language: zh-CN  # 指定语言，会影响主题显示的语言，按需修改  </p></blockquote><ul><li>注意这一步以及下面所有需要打开文件进行修改的步骤，都建议通过 VS Code 文本编辑器来进行。</li><li>theme 实际上就是储存在 hexo 安装位置 <code>C:\Users\&lt;用户名&gt;\hexo-blog</code> 里的 <code>themes</code> 中的文件夹，这也是为什么上一步需要把解压后的文件夹改名。</li><li>language 可以通过 <code>C:\Users\&lt;用户名&gt;\hexo-blog\themes\fluid\languages</code> 中的文件进行查询。比如如果希望 Fluid 使用台湾繁体那就将其改为 <code>zh-TW</code>。</li></ul></li><li><p>第九步发布到 GitHub Pages中，要获取 <code>repo</code> 的链接，在你的仓库的首页点击 <code>Code</code> 后复制 <code>HTTPS</code> 下的链接即可。</p></li><li><p>进行备份，只需要根据这篇<a href="https://mengxupang.github.io/post/hexo-git-backup-cha-jian-bei-fen-hexo-bo-ke/">文章</a>操作即可，文章说 3.x.x 用的命令，现在更新到 5.xx 的 hexo 依然可以使用。进行还原，参照这篇<a href="https://www.cishao.cn/2021/01/30/%E4%BD%BF%E7%94%A8hexo-git-backup%E6%8F%92%E4%BB%B6%E5%A4%87%E4%BB%BD%E5%8D%9A%E5%AE%A2%E6%BA%90%E6%96%87%E4%BB%B6/">文章</a></p></li></ol><p>我用 Synology Drive Client 和 <a href="https://github.com/ktheod/OneDriveBully">OneDriveBully</a> 来对文件进行直接的实时备份。</p><h2 id="域名设置"><a href="#域名设置" class="headerlink" title="域名设置"></a>域名设置</h2><p>参考了这个<a href="https://www.zhihu.com/question/31377141">问答</a>。还算顺利。</p><p>我在 Cloudflare 上购买了这个域名，看重的是 Cloudflare 每年的价格都是基本一致的，应该不会出现第二年天价续费的情况，而且它支持 PayPal 支付，还有部分中文支持。</p><p>购买域名后，点击<code>网站</code>，选择刚刚购买的域名，点击 <code>DNS</code>，点击<code>添加记录</code>，添加两个 <code>CNAME</code> 类型，目标分别写上网站地址和 <code>www</code> ，网站地址如我的 <code>breadkiller.com</code> ，内容均为 <code>&lt;仓库名&gt;.github.io</code>，其它默认，保存即可。其余步骤根据上述链接可以解决，记得做这一步会很方便：</p><blockquote><p>把 CNAME 文件添加到 source 文件夹里</p></blockquote><p>Cloudflare 侧边栏上像<code>速度</code>和<code>安全性</code>这样的，内部的选项可以酌情勾选。降低 banner 头图的分辨率（大小）可以有效加快加载速度，1920*1080 就足够了。</p><h2 id="图床设置"><a href="#图床设置" class="headerlink" title="图床设置"></a>图床设置</h2><p>我已有一台黑群晖，但担忧于它的稳定性，我选择使用 PicGo + GitHub + Jsdelivr 的组合。根据这篇<a href="https://zhuanlan.zhihu.com/p/489236769">教程</a>设置，一路顺利，唯一需要注意的是 PicGo 在托盘中需要双击才能打开。</p><p>Windows11 有时会无法进行拖拽添加文件的操作，用<br><a href="https://github.com/HerMajestyDrMona/Windows11DragAndDropToTaskbarFix">Windows11DragAndDropToTaskbarFix</a> 来解决。</p><h2 id="Fluid-主题配置"><a href="#Fluid-主题配置" class="headerlink" title="Fluid 主题配置"></a>Fluid 主题配置</h2><p><a href="https://hexo.io/zh-cn/docs/">官方文档</a>很详尽，只记录几点。</p><ul><li><p><code>hexo s</code> 用于启动本地服务器。在执行这个命令后，可以通过本地浏览器访问 <code>http://localhost:4000/</code> 来查看当前 Hexo 博客的效果。这样可以在本地预览、测试博客主题、排版等效果，而不必每次修改后都上传到服务器上才能查看效果，在完成所有修改后，用 <code>hexo g -d</code> 生成并来上传到服务器。不过，当更新了 <code>_config.fluid.yml</code> 后，需要使用用它重新生成静态页面，才能使更改生效。</p></li><li><p>参照这篇<a href="https://penghh.fun/2023/05/07/2023-5-7-hexo_blog_font/">文章</a>进行字体的设置。同样的，可以在 fonts.google.com 中根据语言选择想要的字体，在点击右上角的 Selected family 获取相关代码，把 <code>&lt;link&gt;</code> 填入 <code>head.ejs</code> 中，把 <code>CSS rules to specify families</code> 中找到该字体的名字填入 <code>font_family</code> （末尾无分号）和 <code>custom.css</code>，注意引号即可。我觉得 Serif 不耐看，霞鹜文楷作为正文又有点轻飘，最终选择了 Noto Sans 并选择字重 Medium 500，虽然在移动设备上观察时标题略粗，但正文的清晰度比 400 字重更佳，而且考虑到读者（如果有）和我一般都是在 PC 上进入本站。<br>设置字体之前记得将浏览器的字体插件关闭。<del>当时还以为设置不生效搞了半天才想起开着 stylus 的全局字体。</del></p></li><li><p>想统一所有文章的头图，在文档中描述如下：</p><blockquote><p><strong>文章页顶部大图</strong><br>默认显示主题配置中的 post.banner_img，如需要设置单个文章的 Banner，在 Front-matter (opens new window)中指定 banner_img 属性。</p></blockquote><p>  其实在 <code>_config.fluid.yml</code> 中通过 <code>Ctrl + F</code> 找不到 <code>post.banner_img</code> 这一项。实际上它的位置在</p>  <figure class="highlight yml"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs yml">  <span class="hljs-attr">post:</span><br><span class="hljs-attr">banner_img:</span> <span class="hljs-string">/img/default.png</span><br><span class="hljs-attr">banner_img_height:</span> <span class="hljs-number">70</span><br><span class="hljs-attr">banner_mask_alpha:</span> <span class="hljs-number">0.3</span><br></code></pre></td></tr></table></figure><p>  搜索 <code>banner_img</code> 并移动几次就能找到。</p></li><li><p>根据文档，关闭自动摘要并且不设定手动摘要，摘要处就会留空，具体做法是删掉 front_matter 中的 <code>excerpt:</code> 字段。</p></li><li><p>有时候 <code>hexo g</code> 时会报错 <code>reason: &#39;can not read a block mapping entry; a multiline key may not be an implicit key&#39;</code> 意思是 yaml 格式不正确，可以用在线 yaml 验证器来进行纠正，不过如果发现并没有什么错误但是它仍然报错，就重启 CMD 再次输入指令。</p></li><li><p>遇到报错 <code>fatal: unable to access &#39;https://github.com/xx/xx.GitHub.io.git/&#39;: Recv failure: Connection was reset</code>，根据这篇<a href="https://z.arlmy.me/posts/hexo/Hexo_DeployMeetsGFW/">文章</a>设置代理。不知为何网上说的修改 repo 之类的方法在我这里无效。</p></li><li><p>遇到了 <code>&quot;OperationalError:&#39; EPERM:&#39; operation not permitted, unlink …&quot;</code> 报错，如果重启并使用管理员模式重新打开 CMD 无法解决，百试不爽的方法是直接删除对应的文件夹（其实都是空的），重启再次输入指令。也可以根据这篇<a href="https://123wuyujuan.github.io/uncategorized/hexo-%E9%94%99%E8%AF%AF/">文章</a>进行操作。</p></li><li><p>幾個月沒登錄，突然要求輸入帳戶密碼，而密碼又無法輸入。解決方式是用 SSH 登錄，參考這篇<a href="https://silencetiano.github.io/2021/06/03/hexo-deploy%E4%B8%80%E9%94%AE%E9%83%A8%E7%BD%B2%E5%85%8D%E6%AF%8F%E6%AC%A1%E8%BE%93%E5%85%A5github%E8%B4%A6%E5%8F%B7%E5%AF%86%E7%A0%81/">文章</a>。</p><ul><li>git bash 中只需要順着文章裏的命令輸入，不需要輸入密碼，留空回車即可。</li><li>GitHub 添加公共密钥：<code>Setting-&gt;SSH and GPG keys-&gt;new SSH Key</code></li><li><code>.deploy_git</code> 可以直接刪除。</li></ul></li><li><p>我給截圖軟件配置了邊框陰影，會跟 Fluid 自帶的圖片陰影重疊，效果不好。根據 <a href="https://github.com/fluid-dev/hexo-theme-fluid/issues/674">Issues</a> 在自定義 CSS 裏的末尾加上一段即可：</p><figure class="highlight css"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs CSS">  <span class="hljs-selector-class">.markdown-body</span> <span class="hljs-selector-tag">p</span> &gt; <span class="hljs-selector-tag">img</span>,<br><span class="hljs-selector-class">.markdown-body</span> <span class="hljs-selector-tag">p</span> &gt; <span class="hljs-selector-tag">a</span> &gt; <span class="hljs-selector-tag">img</span> &#123;<br>  <span class="hljs-attribute">box-shadow</span>: unset;<br>  <span class="hljs-attribute">border-radius</span>: <span class="hljs-number">0px</span>;<br>&#125;<br></code></pre></td></tr></table></figure></li></ul><h2 id="写作"><a href="#写作" class="headerlink" title="写作"></a>写作</h2><ul><li><p>因为博客要求文章前面要有 front_matter，使用 markdownlint 在为博客写作时会报错 MD25，可以通过如下设置</p><blockquote><p>vscode =&gt; 扩展（ctrl+shift+X） =&gt; 单击 markdownlint =&gt; 单击「卸载」右边的齿轮 =&gt; 扩展设置 =&gt; 找到「在 settings.json 中编辑」 =&gt; 在 <code>&quot;markdownlint.config&quot;: &#123; &#125;</code> 括号下添加这个代码：<code>&quot;MD025&quot;:false,</code></p></blockquote></li><li><p><a href="https://www.cnblogs.com/bwshen/p/15699708.html">原文</a>。给日文<ruby>漢字<rt>かんじ</rt></ruby>注假名，需要使用 html 语法，这时候 markdownlint 就会报错 MD033。解决方法：<br>vscode-&gt;扩展（ctrl+shift+X）-&gt;单击 maekdownlint-&gt;单击「卸载」右边的齿轮-&gt;扩展设置-&gt;找到 fouse mode 和 config 项并打开编辑-&gt;末尾修改或添加为如下代码：</p><figure class="highlight json"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs json"><span class="hljs-attr">&quot;markdownlint.config&quot;</span><span class="hljs-punctuation">:</span> <span class="hljs-punctuation">&#123;</span><br>  <span class="hljs-attr">&quot;default&quot;</span><span class="hljs-punctuation">:</span> <span class="hljs-literal"><span class="hljs-keyword">true</span></span><span class="hljs-punctuation">,</span><br>  <span class="hljs-attr">&quot;MD033&quot;</span><span class="hljs-punctuation">:</span> <span class="hljs-literal"><span class="hljs-keyword">false</span></span> <span class="hljs-comment">// 加这一句</span><br><span class="hljs-punctuation">&#125;</span><span class="hljs-punctuation">,</span><br></code></pre></td></tr></table></figure></li></ul>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>Not Even Wrong</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>已经不能适应电影院的观影环境了</title>
    <link href="/2023/03/30/Suzume-no-Tojimari-review.html"/>
    <url>/2023/03/30/Suzume-no-Tojimari-review.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><h1 id="已经不能适应电影院的观影环境了"><a href="#已经不能适应电影院的观影环境了" class="headerlink" title="已经不能适应电影院的观影环境了"></a>已经不能适应电影院的观影环境了</h1><p><strong>整场片看下来，印象最深的不是铃芽的椅子，而是万达影院的按摩椅。不知道为什么，在没有付费的情况下它也会每隔一段时间启动一次，按钮失效，如果铃芽的门能通往荧幕外的话，她会看到观众席有个人在定时地切换葛优躺和正襟危坐。</strong></p><p>上一次看《Promare》的时候场内只有一男二女，这次几乎满场了。「有人的地方就有江湖」我偷听到一个老头说。</p><p>开场的铃芽的喘气就把我吓到了，感到血液冲上脸颊，好像在公众场合不小心点开了「送给最好的 Ta.apk」。我一直希望哪一天能在中国电影院看上一部色情电影，但没想到仅仅是十几秒的跑步喘气就让我感到了那种打破私人性的观影体验。一想到这时候飘在屏幕上方的黄色弹幕，就有可能出自身旁的一个肥仔，我就难以抑制自己对旁人的想法的猜测。</p><ul><li>他们知不知道有的人在用关西腔讲话？</li><li>坐在前排的白发老头是不是真·老二次元？</li><li>后面怎么有个懂哥在跟朋友解说剧情。</li><li>右前方还有一个定时小声喊出「逆天」的逆天哥。</li><li>左前方一直拍短视频的人真讨厌！</li></ul><p>萌生出了身为「婆罗门」的优越感的时候，我提醒自己应该把注意力放在影片身上了。不过并不是那么容易。下载党应该都会发现，用 MPC 播放 BDRip 的时候进度条上会显示章节(chapter)，在电影院中的章节是由电影和观众共同构成的，在每次角色化解矛盾、音乐停止之后的数秒宁静，观众席总是会亮起几盏屏幕，几秒后又心有灵犀地一起熄灭，不由得想起《ヨコハマ買い出し紀行》的那个「单纯为了发光而点亮的路灯」。看到一亮一灭我就知道又一个章节播完了。</p><p>不过这次观影还是有点收获——听到现在的影院响度这么大我就放心了，平时戴耳机的音量一定还在健康范围之内。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>记忆博物馆</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>JK 、纸片人和人类</title>
    <link href="/2023/03/30/JK-and-Anime-Characters-and-Mankind.html"/>
    <url>/2023/03/30/JK-and-Anime-Characters-and-Mankind.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><h1 id="JK-、纸片人和人类"><a href="#JK-、纸片人和人类" class="headerlink" title="JK 、纸片人和人类"></a>JK 、纸片人和人类</h1><p><em>本文的「JK」指的是在 ACG 文化中的<ruby>女子高生<rt>じょしこうせい</rt></ruby>。</em></p><p>在我眼里 JK 是一个充满了严重矛盾冲突的一个形象。水手服一方面象征着清纯和青春感，另一方面因为持续受到投射在 JK 身上的男性凝视而成为一个色情的符号（任何为取悦男性所设计，具有「制服诱惑」属性的的情趣内衣皆是如此），而当这两者碰撞之后，毫无疑问地是后者胜出，于是「反差」一词诞生了，这个词就是男性凝视对 JK 这一形象最大的蔑视。</p><p>在观看《铃芽之旅》的时候，有个镜头印象十分深刻：清晨铃芽小姐叫醒凳子时无声地亲吻了它。我感到一瞬间「ドキドキする」的心动的感觉。回头一想，铃芽小姐站姿立正，双手抱着凳子，没有任何多余的面部表情，她的下半身被桌子挡在镜头之外，演出没有配乐和特殊的音效，轻得不能再轻的一个镜头，在我看来超越了这部电影此外任何的爱情剧情。</p><p>近期在看 AI 与人类画师的争论时，看到支持 AI 的人的一句话「（谁画得好我就看谁，）牛子是诚实的」。暂且不论观看画作这种普通的消费艺术产品的行为也有很多女性在做，这句话最大的槽点是，它默认了所有画作都是为「牛子」服务的。我顿时醒悟了，<strong>我们需要更多不为「牛子」服务的作品</strong>。可是从 ACG 诞生伊始，在男性向作品总是充满着性暗示，在很多<ruby>表番<rt>おもてばんぐみ</rt></ruby>中作为 JK 的角色必定有过几个镜头，或衣冠不整，或摆着谄媚的姿势，或脸红得如油漆，或露出「绝对领域」或胸部，纵极其娇柔之态，污辱弥甚。所以我一直在等待着一部作品，它有着极少或不可闻的媚俗倾向，叙事冷静但人物充满青春中丰富的情感，单纯地讲好一个爱情故事。</p><p>几年前我看到有很多刚开始看动画片，被某个音画演出优秀的动画感动得稀里哗啦的人，天真地去举报和辱骂那些画他们喜爱的角色的成人同人志的画家。而他们往往也被批得非常惨，甚至有人专门花钱请画家画他们最厌恶的「抹布本」——即男或女主被「用完即弃」。其实这些争论并无所谓发生。当时我也是被《小圆》感动得稀里哗啦的一位，不小心在贴吧看到数年前的一个成人同人志的封面时也犯了恶心。不过人总有几个阶段，「二次元爱好者」的「萌二」阶段尤为漫长，不然也不会诞生「二次元语录 bot」这种账号了。好在我当时的第一想法是，应该避开它们而不是去阻止。我非常庆幸当时我的想法让我没有留下一堆被人批判的留言，毕竟「纸片人交社保吗」的讽刺太过伤人心。</p><p>虽然我不看小圆本，但是似乎只要身上带着 Y 染色体，大脑对色情的需求就难以抑制（还好是大脑而不是身体）。而水手服又恰好长在我「xp」之上，所以我有时候会想为什么人类这么脆弱，发展了几百万年的大脑无法抵御黄赌毒的瘾。又想起「人是会思考的芦苇」，似乎人的价值确实是在思考之上，「论迹不论心」之「心」也许就是人过于脆弱的无法抗御那些诱惑的一面，而「迹」也许就是人在经过谨慎的思考完成对它的控制后做出的好的选择。我难以判断自己是否做出了「好迹」，但是只要不会为自己被「心」所操控而后悔就足够了。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>烦冗之文</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>品味、语言和社交网络</title>
    <link href="/2023/03/30/Taste-and-Language-and-Social-Networks.html"/>
    <url>/2023/03/30/Taste-and-Language-and-Social-Networks.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><h1 id="品味、语言和社交网络"><a href="#品味、语言和社交网络" class="headerlink" title="品味、语言和社交网络"></a>品味、语言和社交网络</h1><h2 id="品味"><a href="#品味" class="headerlink" title="品味"></a>品味</h2><p>一提到音乐就难以避免提到所谓的鄙视链：古典→爵士→摇滚→电子→流行→说唱→喊麦。但似乎并不应该是这样子的。李如一先生在谈到「センスがある」（有品味）的时候，说道：「中華人民共和國目前不存在正面自然地稱讚對方『品味很好』並被欣然接受的可能。」虽然不太清楚他的意思是否指中国总体上尚未脱离文人相轻的环境，但就我的身边统计学而言，关于音乐品味的攀比并不少见。</p><p>但我总是觉得品味是天生的，或许我们的 DNA 序列和选择性表达已经决定了我们对哪一种和弦会产生更多的多巴胺。曾经媚雅的心理驱动我去听贝多芬，可是听完了 32 首钢琴奏鸣曲也没找到哪一首能真正的让我感到，像听喜欢的流行音乐一样的兴奋、激动的感觉。可后来开始听 OST 之后，却又从《八方旅人 OST》中找到了那种潜藏在内心深处的情感。没玩过游戏，甚至还是在坐长途车的时候，戴着廉价的耳机，从收藏的专辑中随意地点开。但是播到了「踊子プリムロゼのテーマ」的时候，不知道为什么眼泪就落了下来，那时候似乎理解了在网易云音乐里对冗长的钢协感到悲伤的听众们。可是不是每一个人都像我一样，能有充足的机会去接触、探索接近自己内心真正喜好的音乐。「当你想批评别人的时候，要记住不是每一个人都像你一样拥有过优越的条件」也许他们是刚拿到手机的山区孩童，点开预装在系统里的抖音的时候，就被那些「能令大多数人都喜欢」的 4536251 歌曲困在了推荐算法中。但是如果一个人都还在为生计奔波的时候，《孤勇者》给了他一点生活的勇气，那音乐对他的意义并不亚于能够为钢协感到悲伤的人们。</p><h2 id="语言"><a href="#语言" class="headerlink" title="语言"></a>语言</h2><p>语言是塑造思维的工具。</p><p>ChatGPT 如果解决了所有翻译问题，外语会不会不再作为「获取需要的信息的工具」而是作为「塑造思维的工具」而存在呢？第一天上编程课的时候，老师说，编程语言带来的逻辑思维是很重要的，有的程序员只喜欢和机器交流，因为只有机器会根据你的要求精确地行动。</p><p>日语学得不久，比起英语在这一点上更有体会。「君のことが好き」如果用逐字翻译来理解：（我）喜欢你的事情——是讲不通的。好吧，而且这跟「我喜欢霙的双簧管」没有关系，所以它只能通过原文本身来理解。这只是管中窥豹的一角，包括但不限于倒装句、敬语，都在每一次造句、翻译中影响着个人的思考方式，由此来体会一个国家和民族的文化实在是非常美妙的一件事。</p><h2 id="社交网络"><a href="#社交网络" class="headerlink" title="社交网络"></a>社交网络</h2><p>即使是社恐的宅宅手机里也会有一两个 QQ 群每天上去发发言。似乎社交是每个人类内心深层都渴望的事物，可是 QQ 群还好，当一个中心化社交网络被建立起来，五湖四海的人们聚集在一起，一双无形的大手伸进来搅拌的时候，这个空间就会因为戾气越来越被人鄙夷。</p><p>飞龙<a href="https://write.as/soulhacker/hu-lian-wang-wei-he-li-qi-zhong">说</a>互联网戾气重的原因是不自由，因为压力无处发泄才需要用很多无谓的谐音、形近词来进行自我审查，甚至演化到现在连不受审查的「大便」都要讲成「答辩」——当然有人会说这个只是单纯觉得有趣，可是也许那是被其它同样「有趣」的谐音词所污染得积非成是的大脑觉得的有趣。</p><p>回到戾气的话题，看到近几年对贴吧进行的「整治」我头脑里总会想到一些比喻画面：用污水冲刷臭水沟。污水冲刷完毕后，无数的微生物和蛆虫又会继续滋生，还选择性地进化了那些没有适应这个环境的人。</p><p>看到一些 985 高校里的杀人、投毒和性骚扰等恶劣事件，也许有的人的第一反应是「这么高学历的人都会做出这样的事情！？」然而学识与修养并没有必然关系。在谈论素质教育与应试教育的时候，很多人把重心放到了「高考是普通家庭实现阶级跃升的最好的方法」云云的功利方面的思考，却鲜有人真正地讨论我们是否有足够的素质上的教育。请读者自查，在小学时期学到过的「己所不欲勿施于人」「我在马路边捡到一分钱」「文明礼貌、助人为乐」的美好品德，自己是否坚定地执行到现在？不愿意下载速度慢而使用迅雷下载 BT；捡到一台手机立刻蒙摄像头拆电池带回家格式化；在被网爆而自杀的粉发女孩的新闻下发出「好似开香槟」的评论。显而易见的道德问题，如果真切地发生在自己身上，究竟会怎么做呢？</p><blockquote><p>现在国内社会价值观和道德标准的教授过程中，未把其基础内容作为严肃的课堂知识学习，反而将目前而言更为理想的标准作为高不可攀的口号来体会。整个社会都过分崇拜物质主义，甚至当成高高在上凡人不可触碰的“教义”，认为知识能解决一切包括精神层面的问题，认定人的精神部分不过驱动人们行动的凭依。当人以唯物质化眼光来评判一切时，精神上的空虚也就不奇怪了。<br>————<a href="https://bangumi.tv/group/topic/378877#post_2265325">湛蓝De豌豆</a></p></blockquote><p>不从根本上去提升网民的道德素质（是指他们内心真实地能感觉到什么言论严重了违反社会主义核心价值观），用再多污水冲刷臭水沟，它都不会被净化。有的人对「简中互联网」的批判也是过于笼统的，简中无罪，有罪的是互联网。</p><p>顺带一提，这段引用如果结合上文的品味而言，似乎也包含了对「艺术能当饭吃吗？」的批判，因为确实鲜有艺术家是在升官发财有闲情雅致之后才开始搞艺术创作。2020 年中国已经全面脱贫了，以「还没吃饱饭」为由抵制农村人等低收入人群对艺术的接触和学习的观点，是站不住脚的。</p><p>如果你希望为拯救中文和为净化互联网出一份力，请先从在日常生活中拒绝这些不正规的词句开始，或者至少给它们加上一个引号，不是方引号不是弯引号，是<a href="https://blog.yitianshijie.net/2018/03/13/chinese-quotation-marks-activism/">中文引号</a>「『』」。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>烦冗之文</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>离开电竞的第三年</title>
    <link href="/2023/03/30/The-Third-Year-Since-Leaving-Esports.html"/>
    <url>/2023/03/30/The-Third-Year-Since-Leaving-Esports.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><p><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/BreadKi11er/blogImgs@main/steam_8GB3IzURD6.png" alt=" "></p><h1 id="离开电竞的第三年"><a href="#离开电竞的第三年" class="headerlink" title="离开电竞的第三年"></a>离开电竞的第三年</h1><p>离开 CSGO 为代表的电竞游戏已经快三年了，细数在上面投入了上千小时，大概够通关二十多部单机游戏或是掌握一门语言了。也算是及时止损吧，以下回忆一下我讨厌它的原因。</p><h2 id="精神刺激"><a href="#精神刺激" class="headerlink" title="精神刺激"></a>精神刺激</h2><p>电子竞技游戏和其它游戏的最大区别在于脏话。</p><p>几乎没人玩电子竞技不讲脏话，因为自己的失误死掉了会说脏话，因为 TK(TeamKill) 了队友或被队友 TK 会讲脏话，遇到了外挂或碰巧地打赢了外挂也会讲脏话。脏话是宣泄情绪的一个有效阀门，而电子竞技带来的刺激就是不断冲向阀门的洪水。</p><p>从网络上的梗就能看出电子竞技在精神上给玩家的压力：过于在乎输赢而对队友要求极高的玩家称为「压力哥」；因为「赢一把就睡觉」的心理暗示导致熬了整晚的夜；所谓「菜就是原罪」而对新手玩家进行的批判。电子竞技的过程只关乎输赢，而在场外被赞誉的「团队精神」等等优美词语并不存在于游戏过程之中，甚至按游戏技术把玩家分为三六九等也是常有的事。</p><p>精神上的高度紧张在一场对局结束之后会变成无边的空虚感，若是获胜还好，但失败，尤其是惜败的结局带来的负面情绪会掩盖了所有能在游戏中获取的快乐。游戏之外的剪辑视频，更是常能激发上号打一把的热情，然而它也如同每一次对枪胜利一样，会迅速地在一局失败之后被负面的情绪替代。</p><h2 id="劣质的社区"><a href="#劣质的社区" class="headerlink" title="劣质的社区"></a>劣质的社区</h2><p>5E 的交流平台还好，大家的数据水平都写到了账号上。但是国内最大的 CSGO 交流社区是贴吧，一个在 2023 年产生了中文互联网最大毒瘤的平台。CSGO 吧在 16 年左右尚有一点浏览的价值，大家去讨论正在举行的比赛的胜负，竞猜举行的时候去抄别人的作业，某个职业战队在愚人节发了一个香蕉视频也会被转载到贴吧供人娱乐。不过现在，首页放眼望去全是讨论多少钱卖了买了哪个饰品，如果一个免费游戏已经和钱、黄牛捆绑在了一起，那它实际上也是和投资、氪金网游没什么两样。不过更令我吃惊的一件事是，现在贴吧用户普遍的观点竟然统一地支持那些误收到饰品的人归还时收过手费。放到现实中，类似的<a href="http://tc.people.com.cn/n/2015/0907/c183008-27549351.html">新闻</a>也不少：捡到手机要2000元「好处费」。虽然法律上支持失主支付必要的交通费等费用，但归还饰品的成本（包括时间成本）几乎为零。手机与饰品的唯一区别是，法律难以顾及后者。以前无偿归还了饰品的人在贴吧里发一贴便能得到大量的称赞，而现在如果发帖询问是否归还的意见，表示「收一点经手费」的回复甚至能被称为好人。确实需要思考一下「我真的有一头牛」的情况，不过我还是觉得发个帖子收称赞就足够了，但如果某一天在这种帖子下评论嘲讽挖苦楼主变为常态，那贴吧才是真的完了。</p><h2 id="微妙的民族主义"><a href="#微妙的民族主义" class="headerlink" title="微妙的民族主义"></a>微妙的民族主义</h2><p>不多谈，只是觉得部分玩家既能在 steam 上复制粘贴「关于对国内游戏的友好建议」又能对「中俄联手教育韩国玩家」这种与场外政治因素结合在一起的视频感到兴奋的现象很奇妙。早年所谓「红衣军」更是一种刻奇的行为。</p><h2 id="电子竞技之外"><a href="#电子竞技之外" class="headerlink" title="电子竞技之外"></a>电子竞技之外</h2><p>离开电子竞技的一年也是我开始打羽毛球的一年。在和朋友互娱的时候，也逐渐地能够理解为什么有人会反对电竞入奥。体育竞技和电子竞技从个人体验来讲最大的区别是，前者无论输赢都能收获非常大的快感。也许有人将其归结为内啡肽和多巴胺的区别，但只从我的实际体验出发，和好友一起进行正规同等水平的排位比赛，开麦「整活」讲笑话在「逆风局」往往会逐渐变成对某个存在失误或水平不高的成员的指责，更有甚者耐不住批评，消极待机。我亲眼所见过大量这种无稽场景之后，已经打消了任何同好友一起打比赛的想法。</p><p>而体育竞技不一样，水平不足导致的失误往往会表现为滑稽的动作，即使被得分也可以一笑了之。而成员之间的距离和运动对体力的消耗，在比赛过程中，可以把注意力集中在身体的动作而非如何与队友沟通和骂街上面。无论成败，结束后心理上的暗示总是积极的，毕竟离开了冰冷的屏幕与房间，也锻炼了身体。相反，电子竞技唯一的收获除了击杀瞬间的快感和紧张，在对局结束后满地狼藉的语音频道里还能获得什么呢？一想到这些我就觉得几年前那个在创意工坊下载 bot_aim 立志当「枪男」的自己有多好笑。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>烦冗之文</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>bangumi 简介备份</title>
    <link href="/2020/03/31/bangumi-profile-backup.html"/>
    <url>/2020/03/31/bangumi-profile-backup.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><p>以前很喜欢去读别人博客里的 about 页，也喜欢写很多东西让别人了解自己。但我现在终于发现其实八成人对陌生人的这些又臭又长的文字根本 <strong>don’t give a shit.</strong> 遂清掉包括 bangumi 在内的所有个人简介。</p><p>不过 bangumi 的简介也写了用了挺久，直接删掉还是有点可惜，今天放在这里留作表演欲的墓志铭。</p><details> <summary>Detail</summary><p><strong>真·萌二</strong><br>条目编辑相关事宜可以 PM。<br>喜欢聪明和可爱的人。</p><p><strong>———————————————————————————————————————————————————</strong><br>　　<strong>动画</strong>：仅补番。Web 也标成 TV。尊重作品，倍速不如不看，发呆也不快进。网站评分、（各话）标题、视觉图等给我的第一印象会构成很大的心理预期。对看过原作的动画评价稍严格。对话题作有难以避免的偏见。<br>　　<strong>书籍</strong>：看动画衍生、短篇、未改编为动画或改编动画糟糕的漫画。基本不读轻小说。喜欢收藏实体和电子版漫画、画集和设定集。看漫画比较难沉浸，因此阅读漫画时聆听音乐。<br>　　<strong>音乐</strong>：喜欢安静，听歌较少。ACG 音乐一般听动画 Vocal 和 OST。对三次元音乐非常杂食，喜欢各种西方摇滚（犹指滚石杂志五百大专辑）和 J-POP。器乐偏爱管弦，最喜欢<a href="https://music.163.com/#/song?id=483773958">长笛</a>和<a href="https://music.163.com/#/song?id=22731512">提琴</a>的音色。<br>　　<strong>游戏</strong>：选作十分苛刻。喜欢 ARPG，但是晕 3D。对 Galgame 缺少耐心，正在努力改变这点。</p><p>　　<strong>评论比评分更重要。</strong>我的动画评分主要用于区分我对不同作品的不同感受。评分数值主要取决于我对作品的喜爱程度，所以我评的 8、9分不一定是神作，但(曾经)一定是能打动我且自身素质过硬的作品。~~ 正态分布的动画评分 Netaba 比侧栏的混合版好看~~。<br>　　漫画和轻小说评分标准与动画一致；非「原作」类书籍（如同人、画集和设定集等）和音乐评分从 10 分往下扣，无感的音乐不评分；游戏评分遵照文字说明。<br>　　由于阅片量上升，感动阈值提高、未阅佳作量下降，总的评分趋势会降低。不会修正太久之前的评分。<br><strong>———————————————————————————————————————————————————</strong><br><strong>关于我：</strong></p><p>　很怀旧，很喜欢记录。16 年入宅，进入 bangumi 是我的 ACG 生涯的一大转折点。<br>　　钟爱动画独特的表现形式，但既然不是专业人士，那么最重要的事是享受动画本身。「Don’t think ,feel.」<br>　　<em>｢崭新万物/正上升幻灭如明星。｣</em>反感大众化的｢泛二次元｣，在尝试对抗消费主义导向的论述。很少和现实朋友聊 ACG 话题。</p><p>　　有精神洁癖，不能接受我喜欢的作品或角色的 R18 同人。[mask]所以小圆本是只看全年龄的啦。[/mask]<br>　　非常反感任何以色情为主题的 R18g 作品(尤指对人体造成伤害的，看着会痛)。<br>　　尊重创作自由，对以上作品敬而远之。<br><strong>———————————————————————————————————————————————————</strong><br>喜欢的<strong>萌点</strong>：<br><a href="https://bgm.tv/character/42276">高马尾</a> | <a href="https://bgm.tv/character/10700">哥特萝莉</a> | <a href="https://bgm.tv/character/11905">天然呆</a> | <a href="https://bgm.tv/character/5999">吐槽役</a> | <a href="https://imgur.io/q0dTyA9">私服</a> | <a href="https://p.sda1.dev/4/e8bf21ee4bfa0a830482ab86a2b4fcc5/chrome_EOmql5HAD7.png">水手服</a>(<a href="https://p.sda1.dev/4/5f39b85cdbe0b8e98bee157188f88d49/%E6%B0%B4%E6%89%8B%E6%9C%8D%E7%9A%84%E4%B8%A4%E7%A7%8D%E8%A5%9F%E7%BA%BF%E6%8B%90%E8%A7%92%E5%A4%84%E7%90%86%E6%96%B9%E5%BC%8F.png"><del>桌布</del></a>) |  <a href="https://bgm.tv/character/10586"><del>腹黑毒舌</del></a><br>喜欢的<strong>作品元素</strong>：<br>考究的建筑 | 童话 | 西方神话 | 魔法 | 意识流 | 叙述诡计 | 文艺 | 赞颂人类<br>喜欢下列人物的<strong>作品</strong><br>（不代表喜欢这些人物本身，我对任何<strong>现存名人</strong>无感）<br><strong>音乐创作者</strong>：<br>Pink Floyd | 万能青年旅店 | ずっと真夜中でいいのに。 | 椎名林檎 | 梶浦由記<br><strong>作者</strong>：<br>久米田康治 | 苍树梅 | 劇団イヌカレー | つくみず<br><strong>STAFF</strong>：<br>新房昭之 | 尾石达也 | 今敏 | 山田尚子 | 堀口悠纪子<br><strong>艺术家</strong>：<br><a href="https://bgm.tv/person/26909">荻pote</a> | <a href="https://bgm.tv/person/21153">仁井学</a> | <a href="http://www.artnet.com/artists/mr/">岩本正胜</a> | <a href="https://www.pixiv.net/users/148741">ゲッチュ</a></p><p><a href="https://blog.yitianshijie.net/2019/10/28/eileen-chang-courier-sheet/">「当妳认为个人层面的反抗无意义时，这份快递单就是灯塔。」</a></p></details>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>记忆博物馆</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
