<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title></title>
    <link href="/2023/04/16/-%E6%97%A7%E8%A8%80%E4%B9%8B%E5%BA%8F/"/>
    <url>/2023/04/16/-%E6%97%A7%E8%A8%80%E4%B9%8B%E5%BA%8F/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="旧文之序"><a href="#旧文之序" class="headerlink" title="旧文之序"></a>旧文之序</h1><p>回看觉得幼稚至极，不知为何这几年大脑变化这么大。</p><p>将以前写在 onenote 的可公开的文章搬运过来，除以下步骤外不改一字：</p><ul><li><strong>以引用的形式加入不同时间的评语。</strong></li><li>补全变为乱码的一些字词。</li><li>重制为 md 格式保存。</li><li>修正格式。</li></ul>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>为什么会这样呢</title>
    <link href="/2023/04/11/%5B230411%5D%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E4%BC%9A%E8%BF%99%E6%A0%B7%E5%91%A2/"/>
    <url>/2023/04/11/%5B230411%5D%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E4%BC%9A%E8%BF%99%E6%A0%B7%E5%91%A2/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="为什么会这样呢"><a href="#为什么会这样呢" class="headerlink" title="为什么会这样呢"></a>为什么会这样呢</h1><p><a href="https://m.weibo.cn/detail/4888430008599884">Daghe</a>：</p><blockquote><p>对不起，出于自尊我还是没忍住去看那些辱骂我到不堪入目的人的主页。我点进去一个人，看到她相册里全都是天空，我回复她，原来你也喜欢天空啊。但我不知道为什么没能发出去。我只能这样了，我只能问，原来你也喜欢天空啊。</p></blockquote><p>写得挺好。半年前《孤独摇滚》正火时，网络上关于这部动画也议论纷纷。每当我看到那些用虹夏酱做头像的人，向那些对《孤独摇滚》持负面评价的人发表着一些「攻击性拉满」的粗鲁言论，我脑子里就充满一种难以言表的感情：为什么那些人，前一秒还会为「结束乐队」而流泪，下一秒却抡起键盘将枪炮向陌生人射出呢？天空尚无感情，但虹夏酱如果知道了她的粉丝这样做的时候，应该会伤心的吧，所以为什么会这样呢？</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>委碎之词</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>大尺度影片</title>
    <link href="/2023/04/06/%5B230406%5D%E5%A4%A7%E5%B0%BA%E5%BA%A6%E5%BD%B1%E7%89%87/"/>
    <url>/2023/04/06/%5B230406%5D%E5%A4%A7%E5%B0%BA%E5%BA%A6%E5%BD%B1%E7%89%87/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="大尺度影片"><a href="#大尺度影片" class="headerlink" title="大尺度影片"></a>大尺度影片</h1><p>我目前合法看到过的「最大尺度」的影片是学校统一看的<a href="https://www.bilibili.com/video/BV1Bs411s7ZC/">禁毒影片</a>。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>委碎之词</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>几个问题</title>
    <link href="/2023/04/06/%5B230406%5D%E5%87%A0%E4%B8%AA%E9%97%AE%E9%A2%98/"/>
    <url>/2023/04/06/%5B230406%5D%E5%87%A0%E4%B8%AA%E9%97%AE%E9%A2%98/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="几个问题"><a href="#几个问题" class="headerlink" title="几个问题"></a>几个问题</h1><p>判断一个人能否深交，我会问他几个问题。</p><ul><li>朗朗和周杰伦，前者演绎他人作品，后者制作原创作品，从这一方面看谁更伟大？</li></ul><blockquote><p>能回答出演绎他人作品的过程也有原创部分可以加分。</p></blockquote><ul><li>为（占少数的）残疾人设计的粘滞键默认开启，影响了（占多数的）游戏玩家游玩游戏，是否公平？推广：若为（占少数的）残疾人设计的盲道占道路总宽的 20%，但残疾人数量仅占中国的 13% 不到，（法律要求严禁占用盲道）是否公平？</li></ul><blockquote><p>据七普，盲人数量 1730 万。假设盲道设计宽度为 0.5m，符合一些宽 2.5m 以下的窄人行道的情况。</p></blockquote><ul><li>对给宠物猫狗喂食高端食物的行为算不算「狗彘食人食而不知检」？</li></ul><blockquote><p>参见：马克吃战斧牛排被 bilibili 用户攻击，京东三文鱼评论中喂猫吃三文鱼的视频被楼中楼评论攻击，但后者被转发到微博后，微博的舆论完全倾向于「喂猫吃三文鱼没问题」。</p></blockquote><p>其实答案无所谓有也无所谓无，我只是想知道这个人是否拥有沉下心来思考这些「不务正业」的问题的能力。至于那些「懒得去想」的人，也只能「道不同，不相为谋」了。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>委碎之词</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>JK 、纸片人和人类</title>
    <link href="/2023/03/30/JK%E3%80%81%E7%BA%B8%E7%89%87%E4%BA%BA%E5%92%8C%E4%BA%BA/"/>
    <url>/2023/03/30/JK%E3%80%81%E7%BA%B8%E7%89%87%E4%BA%BA%E5%92%8C%E4%BA%BA/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="JK-、纸片人和人类"><a href="#JK-、纸片人和人类" class="headerlink" title="JK 、纸片人和人类"></a>JK 、纸片人和人类</h1><p><em>本文的「JK」指的是在 ACG 文化中的<ruby>女子高生<rt>じょしこうせい</rt></ruby>。</em></p><p>在我眼里 JK 是一个充满了严重矛盾冲突的一个形象。水手服一方面象征着清纯和青春感，另一方面因为持续受到投射在 JK 身上的男性凝视而成为一个色情的符号（任何为取悦男性所设计，具有「制服诱惑」属性的的情趣内衣皆是如此），而当这两者碰撞之后，毫无疑问地是后者胜出，于是「反差」一词诞生了，这个词就是男性凝视对 JK 这一形象最大的蔑视。</p><p>在观看《铃芽之旅》的时候，有个镜头印象十分深刻：清晨铃芽小姐叫醒凳子时无声地亲吻了它。我感到一瞬间「ドキドキする」的心动的感觉。回头一想，铃芽小姐站姿立正，双手抱着凳子，没有任何多余的面部表情，她的下半身被桌子挡在镜头之外，演出没有配乐和特殊的音效，轻得不能再轻的一个镜头，在我看来超越了这部电影此外任何的爱情剧情。</p><p>近期在看 AI 与人类画师的争论时，看到支持 AI 的人的一句话「（谁画得好我就看谁，）牛子是诚实的」。暂且不论观看画作这种普通的消费艺术产品的行为也有很多没有「牛子」的人在做，这句话最大的槽点是，它默认了所有画作都是为「牛子」服务的。我顿时醒悟了，我们需要更多不为「牛子」服务的作品。可是从 ACG 诞生伊始，在男性向作品总是充满着性暗示，在很多<ruby>表番<rt>おもてばんぐみ</rt></ruby>中作为 JK 的角色必定有过几个镜头，或衣冠不整，或摆着谄媚的姿势，或脸红得如油漆，或露出「绝对领域」或胸部，纵极其娇柔之态，污辱弥甚。所以我一直在等待着一部作品，它有着极少或不可闻的媚俗倾向，叙事冷静但人物充满青春中丰富的情感，单纯地讲好一个爱情故事。</p><p>几年前我看到有很多刚开始看动画片，被某个音画演出优秀的动画感动得稀里哗啦的人，天真地去举报和辱骂那些画他们喜爱的角色的成人同人志的画家。而他们往往也被批得非常惨，甚至有人专门花钱请画家画他们最厌恶的「抹布本」——即男或女主被「用完即弃」。当时我也是被《小圆》感动得稀里哗啦的一位，不小心在贴吧看到数年前的一个成人同人志的封面时也犯了恶心。不过人总有几个阶段，「二次元爱好者」的「萌二」阶段尤为漫长，不然也不会诞生「二次元语录 bot」这种账号了。好在我当时的第一想法是，应该避开它们而不是去阻止。我非常庆幸当时我的想法让我没有留下一堆被人批判的留言，毕竟「纸片人交社保吗」的讽刺太过伤人心。</p><p>虽然我不看小圆本，但是似乎只要身上带着 Y 染色体，大脑对色情的需求就难以抑制（还好是大脑而不是身体）。而水手服又恰好长在我「xp」之上，所以我有时候会想为什么人类这么脆弱，发展了几百万年的大脑无法抵御黄赌毒的瘾。又想起「人是会思考的芦苇」，似乎人的价值确实是在思考之上，「论迹不论心」之「心」也许就是人过于脆弱的无法抗御那些诱惑的一面，而「迹」也许就是人在经过谨慎的思考完成对它的控制后做出的好的选择。我难以判断自己是否做出了「好迹」，但是只要不会为自己被「心」所操控而后悔就足够了。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>烦冗之文</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>一手平台网购指南</title>
    <link href="/2023/03/30/%E7%BD%91%E8%B4%AD%E6%8C%87%E5%8D%97/"/>
    <url>/2023/03/30/%E7%BD%91%E8%B4%AD%E6%8C%87%E5%8D%97/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="一手平台网购指南"><a href="#一手平台网购指南" class="headerlink" title="一手平台网购指南"></a>一手平台网购指南</h1><p>本来我以为在 2023 年网购已经成为了基本常识，但当我看到身边一位朋友选购商品的过程——搜索关键词，按销量排序，选销量最高的买——似乎他没有看到销量第一的商品下方有一个小小的灰字：<em>广告</em>。</p><p><a href="https://sspai.com/post/64206">少数派</a>、<a href="https://post.smzdm.com/p/707736/">什么值得买</a>等网站上已经有足够多的「闲鱼购物指南」，但似乎更简单的、更广泛被使用的淘宝和京东，被当作每个人理所当然会使用的工具，但也许自己。为了我们每个人都能够不困在自己的经验里面，本文旨在讲述笔者在淘宝和京东等一手平台进行购物的购物经验，供参考自查。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>烦冗之文</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>品味、语言和社交网络</title>
    <link href="/2023/03/30/%E5%93%81%E5%91%B3%E3%80%81%E8%AF%AD%E8%A8%80%E5%92%8C%E7%A4%BE%E4%BA%A4%E7%BD%91%E7%BB%9C%E5%92%8C/"/>
    <url>/2023/03/30/%E5%93%81%E5%91%B3%E3%80%81%E8%AF%AD%E8%A8%80%E5%92%8C%E7%A4%BE%E4%BA%A4%E7%BD%91%E7%BB%9C%E5%92%8C/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="品味、语言和社交网络"><a href="#品味、语言和社交网络" class="headerlink" title="品味、语言和社交网络"></a>品味、语言和社交网络</h1><h2 id="品味"><a href="#品味" class="headerlink" title="品味"></a>品味</h2><p>一提到音乐就难以避免提到所谓的鄙视链：古典→爵士→摇滚→电子→流行→说唱→喊麦。但似乎并不应该是这样子的。李如一先生在谈到「センスがある」（有品味）的时候，说道：「中華人民共和國目前不存在正面自然地稱讚對方『品味很好』並被欣然接受的可能。」虽然不太清楚他的意思是否指中国总体上尚未脱离文人相轻的环境，但就我的身边统计学而言，关于音乐品味的攀比并不少见。</p><p>但我总是觉得品味是天生的，或许我们的 DNA 序列和选择性表达已经决定了我们对哪一种和弦会产生更多的多巴胺。曾经媚雅的心理驱动我去听贝多芬，可是听完了 32 首钢琴奏鸣曲也没找到哪一首能真正的让我感到，像听喜欢的流行音乐一样的兴奋、激动的感觉。可后来开始听 OST 之后，却又从《八方旅人 OST》中找到了那种潜藏在内心深处的情感。没玩过游戏，甚至还是在坐长途车的时候，戴着廉价的耳机，从收藏的专辑中随意地点开。但是播到了「踊子プリムロゼのテーマ」的时候，不知道为什么眼泪就落了下来，那时候似乎理解了在网易云音乐里对冗长的钢协感到悲伤的听众们。可是不是每一个人都像我一样，能有充足的机会去接触、探索接近自己内心真正喜好的音乐。「当你想批评别人的时候，要记住不是每一个人都像你一样拥有过优越的条件」也许他们是刚拿到手机的山区孩童，点开预装在系统里的抖音的时候，就被那些「能令大多数人都喜欢」的 4536251 歌曲困在了推荐算法中。但是如果一个人都还在为生计奔波的时候，《孤勇者》给了他一点生活的勇气，那音乐对他的意义并不亚于能够为钢协感到悲伤的人们。</p><h2 id="语言"><a href="#语言" class="headerlink" title="语言"></a>语言</h2><p>语言是塑造思维的工具。</p><p>ChatGPT 如果解决了所有翻译问题，外语会不会不再作为「获取需要的信息的工具」而是作为「塑造思维的工具」而存在呢？第一天上编程课的时候，老师说，编程语言带来的逻辑思维是很重要的，有的程序员只喜欢和机器交流，因为只有机器会根据你的要求精确地行动。</p><p>日语学得不久，比起英语在这一点上更有体会。「君のことが好き」如果用逐字翻译来理解：（我）喜欢你的事情——是讲不通的。好吧，而且这跟「我喜欢霙的双簧管」没有关系，所以它只能通过原文本身来理解。这只是管中窥豹的一角，包括但不限于倒装句、敬语，都在每一次造句、翻译中影响着个人的思考方式，由此来体会一个国家和民族的文化实在是非常美妙的一件事。</p><h2 id="社交网络"><a href="#社交网络" class="headerlink" title="社交网络"></a>社交网络</h2><p>即使是社恐的宅宅手机里也会有一两个 QQ 群每天上去发发言。似乎社交是每个人类内心深层都渴望的事物，可是 QQ 群还好，当一个中心化社交网络被建立起来，五湖四海的人们聚集在一起，一双无形的大手伸进来搅拌的时候，这个空间就会因为戾气越来越被人鄙夷。</p><p>飞龙<a href="https://write.as/soulhacker/hu-lian-wang-wei-he-li-qi-zhong">说</a>互联网戾气重的原因是不自由，因为压力无处发泄才需要用很多无谓的谐音、形近词来进行自我审查，甚至演化到现在连不受审查的「大便」都要讲成「答辩」——当然有人会说这个只是单纯觉得有趣，可是也许那是被其它同样「有趣」的谐音词所污染得积非成是的大脑觉得的有趣。</p><p>回到戾气的话题，看到近几年对贴吧进行的「整治」我头脑里总会想到一些比喻画面：用污水冲刷臭水沟。污水冲刷完毕后，无数的微生物和蛆虫又会继续滋生，还选择性地进化了那些没有适应这个环境的人。</p><p>看到一些 985 高校里的杀人、投毒和性骚扰等恶劣事件，也许有的人的第一反应是「这么高学历的人都会做出这样的事情！？」然而学识与修养并没有必然关系。在谈论素质教育与应试教育的时候，很多人把重心放到了「高考是普通家庭实现阶级跃升的最好的方法」云云的功利方面的思考，却鲜有人真正地讨论我们是否有足够的素质上的教育。请读者自查，在小学时期学到过的「己所不欲勿施于人」「我在马路边捡到一分钱」「文明礼貌、助人为乐」的美好品德，自己是否坚定地执行到现在？不愿意下载速度慢而使用迅雷下载 BT；捡到一台手机立刻蒙摄像头拆电池带回家格式化；在被网爆而自杀的粉发女孩的新闻下发出「好似开香槟」的评论。显而易见的道德问题，如果真切地发生在自己身上，究竟会怎么做呢？</p><blockquote><p>现在国内社会价值观和道德标准的教授过程中，未把其基础内容作为严肃的课堂知识学习，反而将目前而言更为理想的标准作为高不可攀的口号来体会。整个社会都过分崇拜物质主义，甚至当成高高在上凡人不可触碰的“教义”，认为知识能解决一切包括精神层面的问题，认定人的精神部分不过驱动人们行动的凭依。当人以唯物质化眼光来评判一切时，精神上的空虚也就不奇怪了。<br>————<a href="https://bangumi.tv/group/topic/378877#post_2265325">湛蓝De豌豆</a></p></blockquote><p>不从根本上去提升网民的道德素质（是指他们内心真实地能感觉到什么言论严重了违反社会主义核心价值观），用再多污水冲刷臭水沟，它都不会被净化。有的人对「简中互联网」的批判也是过于笼统的，简中无罪，有罪的是互联网。</p><p>顺带一提，这段引用如果结合上文的品味而言，似乎也包含了对「艺术能当饭吃吗？」的批判，因为确实鲜有艺术家是在升官发财有闲情雅致之后才开始搞艺术创作。2020 年中国已经全面脱贫了，以「还没吃饱饭」为由抵制农村人等低收入人群对艺术的接触和学习的观点，是站不住脚的。</p><p>如果你希望为拯救中文和为净化互联网出一份力，请先从在日常生活中拒绝这些不正规的词句开始，或者至少给它们加上一个引号，不是方引号不是弯引号，是<a href="https://blog.yitianshijie.net/2018/03/13/chinese-quotation-marks-activism/">中文引号</a>「『』」。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>烦冗之文</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>离开电竞的第三年</title>
    <link href="/2023/03/30/%E7%A6%BB%E5%BC%80%E7%94%B5%E7%AB%9E%E7%9A%84%E7%AC%AC%E4%B8%89%E5%B9%B4/"/>
    <url>/2023/03/30/%E7%A6%BB%E5%BC%80%E7%94%B5%E7%AB%9E%E7%9A%84%E7%AC%AC%E4%B8%89%E5%B9%B4/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/BreadKi11er/blogImgs@main/steam_8GB3IzURD6.png"></p><h1 id="离开电竞的第三年"><a href="#离开电竞的第三年" class="headerlink" title="离开电竞的第三年"></a>离开电竞的第三年</h1><p>离开 CSGO 为代表的电竞游戏已经快三年了，细数在上面投入了上千小时，大概够通关二十多部单机游戏或是掌握一门语言了。也算是及时止损吧，以下回忆一下我讨厌它的原因。</p><h2 id="精神刺激"><a href="#精神刺激" class="headerlink" title="精神刺激"></a>精神刺激</h2><p>电子竞技游戏和其它游戏的最大区别在于脏话。</p><p>几乎没人玩电子竞技不讲脏话，因为自己的失误死掉了会说脏话，因为 TK(TeamKill) 了队友或被队友 TK 会讲脏话，遇到了外挂或碰巧地打赢了外挂也会讲脏话。脏话是宣泄情绪的一个有效阀门，而电子竞技带来的刺激就是不断冲向阀门的洪水。</p><p>从网络上的梗就能看出电子竞技在精神上给玩家的压力：过于在乎输赢而对队友要求极高的玩家称为「压力哥」；因为「赢一把就睡觉」的心理暗示导致熬了整晚的夜；所谓「菜就是原罪」而对新手玩家进行的批判。电子竞技的过程只关乎输赢，而在场外被赞誉的「团队精神」等等优美词语并不存在于游戏过程之中，甚至按游戏技术把玩家分为三六九等也是常有的事。</p><p>精神上的高度紧张在一场对局结束之后会变成无边的空虚感，若是获胜还好，但失败，尤其是惜败的结局带来的负面情绪会掩盖了所有能在游戏中获取的快乐。游戏之外的剪辑视频，更是常能激发上号打一把的热情，然而它也如同每一次对枪胜利一样，会迅速地在一局失败之后被负面的情绪替代。</p><h2 id="劣质的社区"><a href="#劣质的社区" class="headerlink" title="劣质的社区"></a>劣质的社区</h2><p>5E 的交流平台还好，大家的数据水平都写到了账号上。但是国内最大的 CSGO 交流社区是贴吧，一个在 2023 年产生了中文互联网最大毒瘤的平台。CSGO 吧在 16 年左右尚有一点浏览的价值，大家去讨论正在举行的比赛的胜负，竞猜举行的时候去抄别人的作业，某个职业战队在愚人节发了一个香蕉视频也会被转载到贴吧供人娱乐。不过现在，首页放眼望去全是讨论多少钱卖了买了哪个饰品，如果一个免费游戏已经和钱、黄牛捆绑在了一起，那它实际上也是和投资、氪金网游没什么两样。不过更令我吃惊的一件事是，现在贴吧用户普遍的观点竟然统一地支持那些误收到饰品的人归还时收过手费。放到现实中，类似的<a href="http://tc.people.com.cn/n/2015/0907/c183008-27549351.html">新闻</a>也不少：捡到手机要2000元「好处费」。虽然法律上支持失主支付必要的交通费等费用，但归还饰品的成本（包括时间成本）几乎为零。手机与饰品的唯一区别是，法律难以顾及后者。以前无偿归还了饰品的人在贴吧里发一贴便能得到大量的称赞，而现在如果发帖询问是否归还的意见，表示「收一点经手费」的回复甚至能被称为好人。确实需要思考一下「我真的有一头牛」的情况，不过我还是觉得发个帖子收称赞就足够了，但如果某一天在这种帖子下评论嘲讽挖苦楼主变为常态，那贴吧才是真的完了。</p><h2 id="微妙的民族主义"><a href="#微妙的民族主义" class="headerlink" title="微妙的民族主义"></a>微妙的民族主义</h2><p>不多谈，只是觉得部分玩家既能在 steam 上复制粘贴「关于对国内游戏的友好建议」又能对「中俄联手教育韩国玩家」这种与场外政治因素结合在一起的视频感到兴奋的现象很奇妙。早年所谓「红衣军」更是一种刻奇的行为。</p><h2 id="电子竞技之外"><a href="#电子竞技之外" class="headerlink" title="电子竞技之外"></a>电子竞技之外</h2><p>离开电子竞技的一年也是我开始打羽毛球的一年。在和朋友互娱的时候，也逐渐地能够理解为什么有人会反对电竞入奥。体育竞技和电子竞技从个人体验来讲最大的区别是，前者无论输赢都能收获非常大的快感。也许有人将其归结为内啡肽和多巴胺的区别，但只从我的实际体验出发，和好友一起进行正规同等水平的排位比赛，开麦「整活」讲笑话在「逆风局」往往会逐渐变成对某个存在失误或水平不高的成员的指责，更有甚者耐不住批评，消极待机。我亲眼所见过大量这种无稽场景之后，已经打消了任何同好友一起打比赛的想法。</p><p>而体育竞技不一样，水平不足导致的失误往往会表现为滑稽的动作，即使被得分也可以一笑了之。而成员之间的距离和运动对体力的消耗，在比赛过程中，可以把注意力集中在身体的动作而非如何与队友沟通和骂街上面。无论成败，结束后心理上的暗示总是积极的，毕竟离开了冰冷的屏幕与房间，也锻炼了身体。相反，电子竞技唯一的收获除了击杀瞬间的快感和紧张，在对局结束后满地狼藉的语音频道里还能获得什么呢？一想到这些我就觉得几年前那个在创意工坊下载 bot_aim 立志当「枪男」的自己有多好笑。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>烦冗之文</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>已经不能适应电影院的观影环境了</title>
    <link href="/2023/03/30/%E3%80%8A%E3%81%99%E3%81%9A%E3%82%81%E3%81%AE%E6%88%B8%E7%B7%A0%E3%81%BE%E3%82%8A%E3%80%8B/"/>
    <url>/2023/03/30/%E3%80%8A%E3%81%99%E3%81%9A%E3%82%81%E3%81%AE%E6%88%B8%E7%B7%A0%E3%81%BE%E3%82%8A%E3%80%8B/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="已经不能适应电影院的观影环境了"><a href="#已经不能适应电影院的观影环境了" class="headerlink" title="已经不能适应电影院的观影环境了"></a>已经不能适应电影院的观影环境了</h1><p><strong>整场片看下来，印象最深的不是铃芽的椅子，而是万达影院的按摩椅。不知道为什么，在没有付费的情况下它也会每隔一段时间启动一次，按钮失效，如果铃芽的门能通往荧幕外的话，她会看到观众席有个人在定时地切换葛优躺和正襟危坐。</strong></p><p>上一次看《Promare》的时候场内只有一男二女，这次几乎满场了。「有人的地方就有江湖」我偷听到一个老头说。</p><p>开场的铃芽的喘气就把我吓到了，感到血液冲上脸颊，好像在公众场合不小心点开了「送给最好的 Ta.apk」。我一直希望哪一天能在中国电影院看上一部色情电影，但没想到仅仅是十几秒的跑步喘气就让我感到了那种打破私人性的观影体验。一想到这时候飘在屏幕上方的黄色弹幕，就有可能出自身旁的一个肥仔，我就难以抑制自己对旁人的想法的猜测。</p><ul><li>他们知不知道有的人在用关西腔讲话？</li><li>坐在前排的白发老头是不是真·老二次元？</li><li>后面怎么有个懂哥在跟朋友解说剧情。</li><li>右前方还有一个定时小声喊出「逆天」的逆天哥。</li><li>左前方一直拍短视频的人真讨厌！</li></ul><p>萌生出了身为「婆罗门」的优越感的时候，我提醒自己应该把注意力放在影片身上了。不过并不是那么容易。下载党应该都会发现，用 MPC 播放 BDRip 的时候进度条上会显示章节(chapter)，在电影院中的章节是由电影和观众共同构成的，在每次角色化解矛盾、音乐停止之后的数秒宁静，观众席总是会亮起几盏屏幕，几秒后又心有灵犀地一起熄灭，不由得想起《ヨコハマ買い出し紀行》的那个「单纯为了发光而点亮的路灯」。看到一亮一灭我就知道又一个章节播完了。</p><p>不过这次观影还是有点收获——听到现在的影院响度这么大我就放心了，平时戴耳机的音量一定还在健康范围之内。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>记忆博物馆</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>2020.11.22</title>
    <link href="/2020/11/22/2020.11.22/"/>
    <url>/2020/11/22/2020.11.22/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="2020-11-22"><a href="#2020-11-22" class="headerlink" title="2020.11.22"></a>2020.11.22</h1><p>好恋旧，想回到以前的简中互联网。现在的简中互联网已经完完全全变成了一个粪坑。看着在以前人们用着现在看来很尴尬的流行语、在哔哩哔哩努力地测试视频投稿画质和研究高级弹幕、在贴吧带着凡客诚品体的签名档在一起讨论，那是真的美的场景。</p><p>高中的上学时间是7106，如果能在这种情况下能够接受得很好，那么以后就算是996也应该不会感到太累。关键之处在于学会如何使用一天时间恢复一周的精力。不过就算可以，找工作时我的最低标准也是955。</p><p>我开始觉得我的感情是很宝贵的，于是我开始不再为无聊的事情感到悲伤、不再看会导致我焦虑的文章、不再因琐事而烦恼。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>旧言</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>2020.11.01</title>
    <link href="/2020/11/01/2020.11.01/"/>
    <url>/2020/11/01/2020.11.01/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="2020-11-01"><a href="#2020-11-01" class="headerlink" title="2020.11.01"></a>2020.11.01</h1><p>现在我对于互联网潮流的热情逐渐衰退，不再想接触新的事物了。以前我可能还会说  无穷的远方，无数的人们，都和我有关」。但是现在我渐渐感觉到了，即使了解得更多，也无法改变事实，花太多的精力了解时事、去键政、过多地共情他人，除了让我接收到负能量以外再无别的影响。这样看来，我觉得需要开始退休的老年生活了，我现在只想沉浸在我个人的兴趣爱好里边，只和熟悉的人交流，不再浪费时间和别人讨论争论是非对错，不再参与过度社交，对于大部分时事持中立态度（终于我也成为了骑墙派了是吗）。把微博上一些特殊博主取关，只看与我兴趣爱好有关的，在简中互联网这个粪坑里面扫出一小块净地圈地自萌。这是我现在的上网冲浪的态度。</p><p>对于「极简主义」，我是不太认可的，我对「简洁」的要求是，它的前提一定是实用。在保证功能齐全、完善的基础上尽量地做到好看简洁，这才是我需要的。而微信这个残废app除了简洁一无是处，功能上被qq甩开一大截。</p><p>有时候的审美是持续很久的，就像小学的时候我就想要一对帆布鞋，后来才发现那是匡威的经典设计。在初中购买床上物品时买的被子，后来才发现那是巴宝莉的经典花纹。那时候完全只凭审美去选择，而没有虚荣心的左右，我仍然选择了名牌的设计（虽然是抄袭的仿冒货），这也能说明一些名牌的设计的审美确实是不错了，但这并不能作为过度溢价的理由。</p><p>我认为我对于网络上的事物有些过于敏感，在尽力脱敏了。不再到垃圾堆里找快乐，不再点开早知道让我会感到不适的东西，即使我知道这些事情无法消除，但他们的存在有他们的道理，我不能也不可以要求一个事物消失，仅仅因为我不喜欢。知道了这几点之后，我稍感安心了。同时我也在找一些和我一样取向的人，这样我就能感到一种同感，这种同感非常能够安慰到我，虽然这种行为看上去即幼稚又可笑。古人说「论迹不论心  ，如果论心的话我早就被网暴很久了吧，幸好我懂得最重要的一点是在不清楚自己的行为是否妥当时保持沉默，这样论起迹来我应该是没有什么大的错误的。<br>（这里我说的「网络上的事物」指的就是我对动画作品中特殊元素的接受程度中我不能接受的事情）</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>旧言</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>2020.10.07</title>
    <link href="/2020/10/07/2020.10.07/"/>
    <url>/2020/10/07/2020.10.07/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="2020-10-07"><a href="#2020-10-07" class="headerlink" title="2020.10.07"></a>2020.10.07</h1><p>商家确实不能把成本展示给消费者看。免费和花钱购买的东西即使是同一物品，前者总是难卖得多。</p><p>目前的价值观是不在消耗品上花费太多钱，这个「消耗品」我定义为半衰期短的事情。比如标准款白t、内衣袜、鞋子、食品、旅游等。在没有相机这种可以延长旅游半衰期的物品之前，我认为旅游只是一种拥有短暂的快乐（有时还不一定快乐）的事情。我认为像漫画、cd这些收藏价值大于实用价值的事物，只要它几乎不贬值，那我非常好赞同购入。但是如果购买易贬值的收藏品（或者供起来的消耗品），那么我会持反对意见，比如母亲购买了铂金项链却又不常佩戴。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>旧言</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>2020.05.31</title>
    <link href="/2020/05/31/2020.05.31/"/>
    <url>/2020/05/31/2020.05.31/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="2020-05-31"><a href="#2020-05-31" class="headerlink" title="2020.05.31"></a>2020.05.31</h1><p>我一直都想把一件事情私底下做好再展示给别人看。小学时候玩美食大战老鼠，也是希望存到九星套再展示卡组。但是即使存到了，我也想变得更强再展示。所以最后也没有展示出来。现实往往是还没等到我做好就得展示给别人看，所以往往我会手忙脚乱紧张。</p><p>说到紧张，现在的我总是生理紧张而心理不紧张，是一种奇妙的感觉，我心理觉得很自然随意，但手脚却发抖，这些展现出来的会让别人以为我很紧张，但其实只是生理紧张，心理并不紧张。不过也许可能是潜意识挺紧张的吧。</p><p>我一直强调尊重任何人的任何合法爱好，尽管这样，我主观上还是对沉迷 galgame 的人有种莫名的膈应。</p><p>我想18年末19年初，我处于初刚接触亚文化又是脱宅时期时对于二次元的嘲讽实属不应该。跟我上面的那条说的一样，尊重任何人的任何合法爱好。中二语句总是会让我起鸡皮疙瘩，我会保持沉默，继续看其他的东西。</p><p>在这个寒假又进动画圈时，我又想到了一个道理，要尊重其他人的感动。感动是主观的，有的人觉得感动，有的人觉得无感，那么觉得感动的人在一起交流挺好。那觉得无感的人如果到他们面前表示他的无感，是ky吗？我觉得需要分场合，举未闻花名做例子，如果在 bilibili、bangumi 这类的地方，我觉得每个人都有表达自己的权利。被感动的人看到这些表示无感的信息，一个比较好的做法是表示尊重并默默离开，我不能代表「被感动的人」，但我确实是这样做的。</p><p>在大数据推荐面前，我对一些合法但我不感兴趣甚至厌恶的事情，我都是尊重——至少不去辱骂，保持沉默。点一下「不感兴趣」，然后默默离开。</p><p>说回 ky 的问题，如果场地换成一个未闻花名应援群，一个人在这种地方表示无感，尽管这种地方也是可以发表自己的意见，但是潜规则是讨论偏向感动的那方，按 ky 的意思是「看不懂气氛的人」，那么我觉得这种就算是 ky 了。但无论如何，把自己的想法强加给别人都是很蠢的行为。我相信有素质的群主会将他踢出群而不是和他对线。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>旧言</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>2020.04.25</title>
    <link href="/2020/04/25/2020.04.25/"/>
    <url>/2020/04/25/2020.04.25/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="2020-04-25"><a href="#2020-04-25" class="headerlink" title="2020.04.25"></a>2020.04.25</h1><p>恐怖作品看多了，对于恐怖的气氛的承受能力增强，对于突然出现的事物的承受能力变弱。</p><p>伤心的时候不希望想到我喜欢的事物，跟以前一样，觉得比起自己受的伤，远不如“真心关心我的人的对我的担忧”给我带来的愧疚感难受。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>旧言</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>2020.03.02</title>
    <link href="/2020/03/02/2020.03.02/"/>
    <url>/2020/03/02/2020.03.02/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="2020-03-02"><a href="#2020-03-02" class="headerlink" title="2020.03.02"></a>2020.03.02</h1><p>经历了这么多事情之后，正常人的价值已经高到我不敢自称正常人的水平了。</p><p>对我来说饭圈互搏是一件好事，没必要浪费时间跟喜欢发说说的人或者发弱智言论的人讨论，珍惜时间在看反转的爽文身上比融入身心去辩论舒服多了。</p><p>先入为主太可怕了，一定要有自我判断能力。</p><p>我自认为是一个谨慎的人，有条件的话我一定分开冲浪账号和私人账号，尽力不用方便换取隐私，尤其在中国做一些不好看的事情。</p><p>兴奋的时候一定要保持沉默，那时的胡言乱语会让我尴尬到现在，以后也有可能。</p><p>我一直想把最好的一面给别人看，就像我在美食里做好九星套再公开卡组<br>一样。但是九星套满了我还想上10星，与其说精益求精不如说欲求不满，导致无论是现实还是游戏里都只能硬生生地给出我认为的半成品，也许他人看起来还行，但是心理压力让我的表现拉低了这半成品的质量。这可能是我初中前期困惑的原因。</p><p>恐怖作品ptsd就是，对于渲染恐怖的氛围接受能力上升，对于突然跳出来的事物的接受能力下降。我怕哪一天弹出一个微信信息也会吓我一跳。（与2020.4.25重复了）</p><p>我总喜欢亲眼看见一些脑瘫言论暗自嘲笑的感觉，即使我也可能不完全对，那现在开始。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>旧言</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>2020.02.01</title>
    <link href="/2020/02/01/2020.02.01/"/>
    <url>/2020/02/01/2020.02.01/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="一些有意义的句子"><a href="#一些有意义的句子" class="headerlink" title="一些有意义的句子"></a>一些有意义的句子</h1><h2 id="2020-02-01"><a href="#2020-02-01" class="headerlink" title="2020.02.01"></a>2020.02.01</h2><blockquote><p>这些大众出版物长期以来满足了那些「有晋升希望的阶级」的文化需求。而读者的需求是暖味的：在对技术文化进行接触的下面，掩盖、暗示着一种对「有学问的」文化的期待。<br>——————［法］让·鲍德里亚里《消费社会  &gt;<br>怎么说服这些虽然已经不具备奢侈品消费能力但心理上依然追求高社会属性价值商品的消费者「心甘钱愿」买你的衣服而不觉得低人一等呢? 那就是把平价品牌塑造成是理性、成熟消费者的选择。</p></blockquote><h2 id="2020-11-15"><a href="#2020-11-15" class="headerlink" title="2020.11.15"></a>2020.11.15</h2><blockquote><p>广告总是在极力揣度人们的最爱，然后竭尽全力将其宣传的商品与消费大众所欣赏或向往的事物联系在一起，向人们展示一个似乎可以通过购买而获得的新世界。广告形象刻意渲染理想体验和现实体验之间的差异，不断制造一种匮乏感，一种让人们因为缺失而产生的对现状的不满，继而按广告形象的暗示进行购买，以缓解匮乏的焦虑……都可以说明一点：广告许诺的快乐其实是由外界来判断的快乐。广告位消费者提供了种种消费选择的最佳理由。广告的「真实性并不取决于它的许诺是否兑现，而是取决于广告推销的幻想同欣赏者——买主与幻想之间的关系」（《观看之道》 约翰·伯格 广西师范大学出版社 2005 p160）广告作用于幻想，最终的结果便是：「获取」（即消费）取代了其余的一切行为，「拥有」的满足吧其余一切感觉都悉数湮没。<br>——————《视觉思维与设计创意》中国传媒大学出版社 2012年 p154</p></blockquote>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>旧言</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>2020.01.28</title>
    <link href="/2020/01/28/2020.01.28/"/>
    <url>/2020/01/28/2020.01.28/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="2020-01-28"><a href="#2020-01-28" class="headerlink" title="2020.01.28"></a>2020.01.28</h1><p>我总是喜欢幻想自己在互联网上有一个「毫无表演欲」的设定来掩饰自己的被现实压抑的表演欲。</p><p>「成名之后应该将所有社交平台的账号和记录全部注销删除，再重开」其实不想当陈一发，愧安遗梦等人还有几种方法。比如做到像刘慈欣一样的出名，这样有一点黑点也只会让人觉得人设有血有肉。普通人还是要谨言慎行。不过其实只要不用发表一些用正常人大脑思考出来是错误的言论，那其实也没有大碍。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>旧言</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
